\chapter{Παράγοντες με σύνθετες αλληλεπιδράσεις στην απόδοση
  κατανεμημένων συναλλαγών}
\label{chap:quantification}
\chaptermark{Παράγοντες  με σύνθετες αλληλεπιδράσεις}
\sectionmark{Εισαγωγή}
Η  αρχιτεκτονική  λογισμικού  ορίζεται  από τις  δομές  που  αποτελούν
συστατικά λογισμικού του συστήματος (components), τις ορατές ιδιότητες
των  συστατικών   και  τις  μεταξύ  τους   σχέσεις  \cite{Bass03}.   Η
αρχιτεκτονική οριοθετεί  την αναμενόμενη  ποιότητα λογισμικού  ως προς
κάποια χαρακτηριστικά όπως
\begin{inparaenum}[(i)]
\item  η  απόδοση
\item η  ανοχή και η  ανάκαμψη  από  λάθη
\item ο διαμοιρασμός πόρων
\item και η ασφάλεια,
\end{inparaenum}
αλλά  δεν  μπορεί  να  αποτελέσει  τη  βάση  για  ακριβείς  προβλέψεις
\cite{Dobrica02} μιας  και η συμπεριφορά του  συστήματος εξαρτάται και
από  άλλους παράγοντες  που  αφορούν επιλογές  υλοποίησης.  Ωστόσο,  η
ανάλυση της  αρχιτεκτονικής λογισμικού παρέχει τη  δυνατότητα εξαγωγής
φερέγγυων συμπερασμάτων σχετικά με  την επίδραση σχεδιαστικών επιλογών
σε ποιοτικά χαρακτηριστικά, όπως η αξιοπιστία λόγου χάρη.

Στα    αποτελέσματα    της    έρευνας   στην    ποιότητα    λογισμικού
συμπεριλαμβάνονται πολυάριθμες εργασίες  που αφορούν μεθόδους ανάλυσης
της  ποιότητας  λογισμικού  όπως  οι:  ATAM  ~\cite{Clements01},  SBAR
~\cite{Bengtsson98},     SAAM      ~\cite{Kazman94}     και     HoPLAA
~\cite{Olumofin07}.   Όλες οι  παραπάνω μέθοδοι  συνδυάζουν ευριστικές
ποιοτικές αναλύσεις,  όπως ερωτηματολόγια  και περιπτώσεις  χρήσης του
λογισμικού, με ποσοτικές αναλύσεις  ειδικά προσαρμοσμένες στις ανάγκες
της  εκάστοτε   μετρικής.   Ωστόσο,  η   μεταβολή  σε  ένα   και  μόνο
αρχιτεκτονικό χαρακτηριστικό μπορεί να  επηρεάσει πολλές μετρικές λόγω
των μεταξύ τους αλληλεπιδράσεων \cite{Klein09}.

Σε αυτό το  κεφάλαιο προτείνουμε μία ποσοτική μέθοδο  ανάλυσης για την
ανακάλυψη    συσχετίσεων   μεταξύ    των   ποιοτικών    μετρικών   της
αρχιτεκτονικής.  Οι ποιοτικές μετρικές επηρεάζονται από το συνδυασμένο
αποτέλεσμα ομάδας  αρχιτεκτονικών χαρακτηριστικών όπως, λόγου  χάρη, ο
βαθμός παραλληλισμού της επεξεργασίας δεδομένων και ο ανταγωνισμός για
πόρους διαμοιρασμένους μεταξύ των διεργασιών.  Λανθάνοντες παράγοντες,
που  αν  και επηρεάζουν  τα  ποιοτικά  χαρακτηριστικά δεν  μπορούν  να
καταμετρηθούν  άμεσα,  προκαλούν  τους  παρατηρούμενους  συσχετισμούς.
Περίπλοκες  αντισταθμίσεις  μεταξύ   αντίρροπων  ποιοτικών  απαιτήσεων
μπορούν  να  διαχειριστούν  αξιοποιώντας τους  λανθάνοντες  ποιοτικούς
παράγοντες.

Η μέθοδος εφαρμόστηκε στην αποτίμηση μέσω προσομοίωσης, αρχιτεκτονικών
κατανεμημένων  συναλλαγών   που  περιγράφονται  από  το   πρότυπο  του
Διαχειριστή    Διεργασιών   \cite{Gorton06}.     Το   πρότυπο    συχνά
χρησιμοποιείται  για  στην  υλοποίηση  επιχειρησιακών  διεργασιών  που
υποβάλλουν  αιτήματα σε  ένα ή  περισσότερους εξυπηρετητές.   Ζητήματα
σχετικά   με  την   αποδόμηση   της   λειτουργικότητας,  τη   δέσμευση
διαμοιρασμένων  πόρων και  την επικοινωνία  μεταξύ των  συστατικών του
εξυπηρετητή, οριοθετούν ένα δύσκολο και ενδιαφέρον πρόβλημα σχεδίασης.
Εργασίες που αφορούν εφαρμογές αρχιτεκτονικών κατανεμημένων συναλλαγών
\cite{Bass03}  αναφέρουν μεγάλες  διακυμάνσεις  στη διαθεσιμότητα  του
εξυπηρετητή,  την  απόδοση και  τη  δυνατότητα  κλιμάκωσης του  φόρτου
εργασίας.  Οι  μετρικές ποιότητας που  αναλύονται σε αυτό  το κεφάλαιο
αφορούν   και  άλλα   αρχιτεκτονικά   πρότυπα  όπως   τα  Broker   και
Publish--Susbscribe \cite{Gorton06}.

Στο  πρώτο στάδιο  της  προτεινόμενης  μεθόδου διεξάγεται  παραγοντική
ανάλυση η οποία αποκαλύπτει ομάδες μετρικών με υψηλή συσχέτιση και τις
αντικαθιστά  με νέες  ασυσχέτιστες  μεταβλητές  που αντιστοιχούν  στην
επίδραση  των  λανθάνοντων  ποιοτικών παραγόντων  της  αρχιτεκτονικής.
Ανάμεσα  στις  ομαδοποιημένες  μετρικές   υπάρχει  θετική  ή  αρνητική
συσχέτιση.   Στην ανάλυση  που  παρουσιάζουμε,  η παραγοντική  ανάλυση
εφαρμόστηκε  σε  δεδομένα που  προέκυψαν  από  πολλές και  ανεξάρτητες
εκτελέσεις  πειραμάτων  προσομοίωσης  με το  προσομοιωτή  επεξεργασίας
συναλλαγών ACID Sim Tools \cite{Mentis08}.

Στο  δεύτερο στάδιο  της  μεθόδου,  εκτελούνται ξεχωριστές  εκτιμήσεις
διακύμανσης   (\textenglish{ANOVA})   για   κάθε   λανθάνων   ποιοτικό
χαρακτηριστικό που φανέρωσε το πρώτο στάδιο της μεθόδου.

Η προτεινόμενη μέθοδος σχετίζει με συστηματικό τρόπο τη διακύμανση των
τιμών των  ποιοτικών μετρικών  και τις  επιλογές αντιστάθμισης,  με τα
αρχιτεκτονικά  χαρακτηριστικά  που  τα  προκαλούν.   Τα  δεδομένα  της
ανάλυσης   προέρχονται    από   κατάλληλο    περιβάλλον   προσομοίωσης
\cite{Balsamo03, Balsamo04}) ή από μία πρωτότυπη και ημιτελή υλοποίηση
\cite{Bardram05,   Becker08,  Vieira03}).    Βασίζεται  σε   ελάχιστες
υποθέσεις σχετικά με τις κατανομές που περιγράφουν τα δεδομένα και δεν
εξαρτάται   από   το   εξεταζόμενο  ποιοτικό   χαρακτηριστικό   ή   τα
αρχιτεκτονικά χαρακτηριστικά που το  επηρεάζουν.  Έχουμε την πεποίθηση
ότι η  μέθοδος μπορεί να  εφαρμοστεί σε κάθε  αρχιτεκτονική ανεξάρτητα
από τις αρχιτεκτονικές  μορφές που την περιγράφουν,  αρκεί να υπάρχουν
αλληλεπιδράσεις   μεταξύ  των   ποιοτικών   μετρικών.   Οι   ελάχιστες
προϋποθέσεις για  την εφαρμογή  της μεθόδου αιτιολογούν  την πεποίθηση
μας,  αλλά  η αποτελεσματικότητά  σε  άλλες  αρχιτεκτονικές, πέρα  των
κατανεμημένων  συναλλαγών,   μένει  να  επιβεβαιωθεί   σε  μελλοντικές
ερευνητικές εργασίες.

\section{Διαδικασία εκτίμησης αρχιτεκτονικών συναλλαγών}
\label{sec:quantprocess}
\begin{figure}[t]
  \centering
\scalebox{.55}{
  \input{figures/architectureprocess}
}
\caption{Προτεινόμενη  μέθοδος  στα  πλαίσια της  γενικής  διαδικασίας
  αποτίμησης αρχιτεκτονικών \label{fig:archprocess}}
\end{figure}

Η διαδικασία για την  αποτίμηση αρχιτεκτονικών λογισμικού περιλαμβάνει
στάδια που συμβάλουν  στο σχεδιασμό και την επικύρωση της  ως προς τις
λειτουργικές και ποιοτικές απαιτήσεις.

Στο   \cite{Gorton06}   παρουσιάζεται    μία   διαδικασία   αποτίμησης
αρχιτεκτονικών που  απεικονίζεται στο Σχήμα  \ref{fig:archprocess} και
περιλαμβάνει τρία στάδια:
\begin{inparaenum}[(i)]
\item τον προσδιορισμό των αρχιτεκτονικών απαιτήσεων
\item το σχεδιασμό της αρχιτεκτονικής
\item και την επικύρωσή της.
\end{inparaenum}

Τα  τρία  στάδια  της  διαδικασίας εκτελούνται  επαναληπτικά,  αφού  η
επικύρωση  της  αρχιτεκτονικής  ενδέχεται   να  μην  ικανοποιήσει  τις
προσδοκίες, οπότε απαιτείται αλλαγή  του σχεδιασμού της αρχιτεκτονικής
ή επαναπροσδιορισμός των απαιτήσεων.

Η  προτεινόμενη  μέθοδος ανάλυσης  εφαρμόζεται  στο  τρίτο στάδιο  της
διαδικασίας αποτίμησης.  Τα βήματα της μεθόδου απεικονίζονται στο δεξί
τμήμα  του Σχήματος  \ref{fig:archprocess}.   Άλλα σημαντικά  ζητήματα
σχεδιασμού όπως η εφαρμογή  αρχιτεκτονικών αρχέτυπων ή στρατηγικές για
τη  βελτίωση  του  αρχιτεκτονικού  σχεδιασμού  \cite{Williams10},  δεν
αντιμετωπίζονται  από την  προτεινόμενη  μέθοδο.   Η αντιμετώπιση  των
παραπάνω  ζητημάτων  λειτουργεί συμπληρωματικά  ως  προς  τη δική  μας
μέθοδο μιας και υπάρχει αλληλεπίδραση  με τη διαδικασία επικύρωσης της
αρχιτεκτονικής. Ο  σχεδιασμός της αρχιτεκτονικής πρέπει  να αλλάξει σε
περίπτωση που δεν μπορούν να  ικανοποιηθούν οι απαιτήσεις ποιότητας. Η
προτεινόμενη  μέθοδος  καταδεικνύει   τα  σχεδιαστικά  προβλήματα  που
αξίζουν προσοχής και πρέπει να  προσαρμοστούν ώστε να ικανοποιηθούν οι
ποιοτικές απαιτήσεις.

Τα  στάδια   της  προτεινόμενης   μεθόδου  στα  πλαίσια   της  γενικής
διαδικασίας αποτίμησης αρχιτεκτονικών είναι τα παρακάτω:
\begin{enumerate}
\item Κατασκευή  ενός προσομοιωτή ή πρωτοτύπου  που υλοποιεί υποσύνολο
  της αρχιτεκτονικής.
\item Επικύρωση του πρωτοτύπου ή  του προσομοιωτή. Περιλαμβάνει όλα τα
  απαραίτητα  βήματα  για να  διασφαλιστεί  η  πιστή αναπαράσταση  του
  προβλήματος.   Οι  απαραίτητες  ενέργειες  ποικίλουν  ανά  πρωτότυπη
  υλοποίηση ή προσομοιωτή. Στην εργασία \cite{Martis06} παρουσιάζονται
  ορισμένες  από  τις  ενέργειες  για τη  διασφάλιση  της  εγκυρότητας
  μοντέλων προσομοίωσης.
\item  Εκτέλεση  πειραμάτων και  συλλογή  δεδομένων  για τη  μετέπειτα
  στατιστική ανάλυση.
\item Εφαρμογή της ανάλυσης παραγόντων  για τις ποιοτικές μετρικές στα
  δεδομένα  που συλλέχθηκαν  στο  προηγούμενο βήμα.   Από την  ανάλυση
  προκύπτουν  καινούριες  μεταβλητές  που αντιστοιχούν  σε  λανθάνοντα
  χαρακτηριστικά ποιότητας.
\item Ακολουθεί η διαδικασία απόδοσης υπόστασης που αφορά την ερμηνεία
  των αποτελεσμάτων σε  πολυδιάστατο χώρο \cite{Krasnowski93}.  Μπορεί
  να  εφαρμοστεί  στην  ανάλυση  κύριων συνιστωσών  και  στην  ανάλυση
  παραγόντων όπου εξάγονται νέες λανθάνουσες μεταβλητές.  Ερμηνεύονται
  οι μεταβλητές που προέκυψαν από το προηγούμενο βήμα της μεθόδου.
\item  Ακολουθεί  η   ανάλυση  διακύμανσης  (\textenglish{ANOVA})  των
  μεταβλητών του τέταρτου  βήματος για τη μελέτη και  την ερμηνεία των
  σημείων αντιστάθμισης  της αρχιτεκτονικής σε σχέση  με τις ποιοτικές
  μετρικές.
\item Ερμηνεία των αποτελεσμάτων. Με  αφετηρία τα αποτελέσματα από την
  επικύρωση της αρχιτεκτονικής, γίνονται  σχεδιαστικές επιλογές για τα
  αρχιτεκτονικά χαρακτηριστικά που επηρεάζουν τις ποιοτικές μετρικές.
\end{enumerate}

Οι  ρόλοι που  συμμετέχουν και  συνεργάζονται στα  διάφορα στάδια  της
μεθόδου  είναι  ο  αρχιτέκτονας   λογισμικού,  ο  προγραμματιστής  της
πρωτότυπης  υλοποίησης  ή  ο  εμπειρογνώμονας  μοντελοποίησης  για  τη
κατασκευή  του   προσομοιωτή  και  ο  ειδικός   στατιστικής  ανάλυσης.
Ενδέχεται να  συμμετέχουν στη διαδικασία επικουρικά  και άλλοι, ειδικά
κατά την  ερμηνεία των αποτελεσμάτων  της μεθόδου όταν  ο αρχιτέκτονας
αποφασίζει  για  τις  απαραίτητες  ενέργειες ώστε  να  επιτευχθούν  οι
ποιοτικοί στόχοι.

\sectionmark{Λανθάνοντα χαρακτηριστικά ποιότητας}
\section{Ανάλυση παραγόντων και λανθάνοντα χαρακτηριστικά ποιότητας}
\sectionmark{Λανθάνοντα χαρακτηριστικά ποιότητας}
\label{sec:quantfactor}
Στην    εξεταζόμενη    αρχιτεκτονική   λογισμικού    (βλέπε    Ενότητα
\ref{sec:simabstraction}), το  σημαντικότερο σημείο  αντιστάθμισης που
επηρεάζει τις  μετρικές ποιότητας  αφορά το  κόστος της  ανάκαμψης από
αποτυχίες και την απόδοση του συστήματος.  Το κόστος της ανάκαμψης δεν
είναι  άμεσα  μετρήσιμο  (λανθάνον  ποιοτικό  χαρακτηριστικό),  ενώ  η
απόδοση  εκφράζεται  από πολλές  μετρικές  όπου  η κάθε  μία  εκφράζει
διαφορετική πτυχή  της αναμενόμενης συμπεριφοράς που  εκδηλώνεται κατά
την       εκτέλεση       της      υλοποίησης       (βλέπε       Πίνακα
\ref{tab:performancemetrics}). Εκτός από τις απεικονιζόμενες μετρικές,
καταγράφουμε επιπλέον και τη διαθεσιμότητα των δύο εξυπηρετητών για το
εξεταζόμενο   φόρτο  εργασίας.    Οι   συναλλαγές  ομαδοποιούνται   σε
κατανεμημένες, τοπικές (όσες εκτελούνται  σε ένα μόνο εξυπηρετητή) και
τρεις ομάδες  συναλλαγών που μοιράζονται τουλάχιστον  ένα αντικείμενο.
Η συναλλαγές  της κλάσης tr2  δε μοιράζονται αντικείμενα με  άλλες με
αποτέλεσμα να μην συμμετέχει σε κάποια από τις τρεις τελευταίες ομάδες
του Πίνακα \ref{tab:performancemetrics}.

\begin{table}[ht]
  \centering
\scalebox{.65}{
  \begin{tabular}{p{10em}p{8em}p{8em}p{8em}p{8em}p{8em}}
    \toprule
    &\multicolumn{2}{c}{Τύπος Συναλλαγών}&\multicolumn{3}{c}{Κλάσεις Συναλλαγών}\\
    & Κατανεμημένες  & Τοπικές  &  tr1, tr3 &
    tr4, tr5, tr6 &
    tr7, tr8, tr9\\
    \midrule
    Διαμεταγωγή (ποσοστό επιτυχημένων συναλλαγών) &
    tput\_distr & tput\_local & tput\_confl0  & tput\_confl1  &
    tput\_confl2\\
    Μέσος χρόνος απόκρισης &
    response\_distr & response\_local & response\_grp0 &
    response\_grp1 & response\_grp2\\
    Μέσος χρόνος αποκλεισμού &
    blocking\_distr & & blocking\_grp0 & blocking\_grp1 &
    blocking\_grp2\\
    \bottomrule
  \end{tabular}
}
\caption{Μετρικές απόδοσης για τον εξεταζόμενο συνθετικό φόρτο
  εργασίας \label{tab:performancemetrics}}
\end{table}

Η  προτεινόμενη  μέθοδος  αποτελείται  από  δύο  στάδια  ανάλυσης  που
αποσκοπούν στην εύρεση όλων των  σημείων αντιστάθμισης που αφορούν τις
ποιοτικές  μετρικές  που  μας ενδιαφέρουν.   Τα  σημεία  αντιστάθμισης
επιλέγονται από τα αρχιτεκτονικά  χαρακτηριστικά με βάση ενδείξεις που
παρέχει  η ανάλυση  παραγόντων  σχετικά με  τις στατιστικά  σημαντικές
εξαρτήσεις μεταξύ των ποιοτικών μετρικών.

\subsection{Πειραματικός σχεδιασμός}
\label{subsubsec:quantexperiment}
Σύμφωνα   με  το   τρίτο   βήμα  της   μεθόδου   (βλέπε  την   Ενότητα
\ref{sec:quantprocess}),  εκτελέσαμε  σειρά  πειραμάτων  με  στόχο  τη
συλλογή δεδομένων που αφορούν  τις ποιοτικές μετρικές που παρατίθενται
στον Πίνακα \ref{tab:quantmethods} και την παρατηρούμενη διαθεσιμότητα
των δύο εξυπηρετητών. Τα πειράματα  για το εξεταζόμενο συνθετικό φόρτο
εργασίας   εκτελέστηκαν   σύμφωνα   με  τις   οδηγίες   της   εργασίας
\cite{Kitchenham02}. Τα ερωτήματα που διερευνούμε είναι:
\begin{enumerate}[Ερώτημα 1]
\item   Ποια  είναι   τα   λανθάνοντα   ποιοτικά  χαρακτηριστικά   που
  διαμορφώνουν τις  εξαρτήσεις μεταξύ  των ποιοτικών μετρικών  που μας
  ενδιαφέρουν;
\item Ποια  αρχιτεκτονικά χαρακτηριστικά είναι σημεία  ευαισθησίας και
  ποια σημεία αντιστάθμισης;
\item   Δοθέντων  των   σημείων   αντιστάθμισης,  ποια   αρχιτεκτονικά
  χαρακτηριστικά  έχουν στατιστικά  σημαντική  επιρροή στα  λανθάνοντα
  ποιοτικά χαρακτηριστικά;
\item  Πως επηρεάζονται  οι  ποιοτικές μετρικές  από τα  αρχιτεκτονικά
  χαρακτηριστικά  με  στατιστικά   σημαντική  επιρροή  στα  λανθάνοντα
  ποιοτικά χαρακτηριστικά;
\end{enumerate}

Οι πληροφορίες που αφορούν τον προσομοιωτή και τα εργαλεία στατιστικής
ανάλυσης είναι:
\begin{enumerate}
\item Η διάρκεια των εκτελέσεων των πειραμάτων προσδιορίστηκε μετά από
  σειρά δοκιμών  ώστε να διασφαλιστεί ότι  τα αποτελέσματα συλλέγονται
  μετά την επίτευξη σταθερής κατάστασης του προσομοιωτή.
\item  Σε  όλες  τις  περιπτώσεις  φόρτου  εργασίας  που  εξετάστηκαν,
  διαπιστώθηκε ότι  όταν ο προσομοιωμένος χρόνος  είναι τουλάχιστον 55
  ώρες και  30 λεπτά,  αποφεύγεται η  εισαγωγή μεροληψίας  (bias) στην
  εκτέλεση  του μοντέλου  με την  επιλογή της  κατάστασης έναρξης  της
  προσομοίωσης.  Με  βάση τα αποτελέσματα τις  προκαταρκτικής ανάλυσης
  \cite{Kelton84} ο  χρόνος προσομοίωσης προσδιορίστηκε  στην παραπάνω
  τιμή.
\item  Ο  χρόνος  εκτέλεσης  των πειραμάτων  σε  προσωπικό  υπολογιστή
  εφοδιασμένο ένα επεξεργαστή  και 1 GB κεντρική  μνήμη, κυμάνθηκε από
  λίγα  έως  12   λεπτά  ανάλογα  με  τις   παραμέτρους  του  εκάστοτε
  πειράματος.  Ο  ρυθμός άφιξης των συναλλαγών  είναι ο σημαντικότερος
  παράγοντας στο χρόνο εκτέλεσης  του πειράματος.  Ο προσομοιωτής ACID
  Sim  Tools έχει  μικρή  κατανάλωση  μνήμης (μεταξύ  5  έως 50\%  της
  διαθέσιμης μνήμης) και δε παρουσιάζει αστάθειες στη λειτουργία του.
\item  Επιλέξαμε  το πρόγραμμα  SPSS  για  τη στατιστική  ανάλυση  των
  πειραματικών δεδομένων.   Τα δεδομένα  αφορούν 14  μετρικές απόδοσης
  (βλέπε  Πίνακα \ref{tab:performancemetrics})  και  δύο μετρικές  που
  δείχνουν τη διαθεσιμότητα των εξυπηρετητών.  Συνολικά εξετάστηκαν 16
  εξαρτημένες μεταβλητές.
\end{enumerate}

% \begin{table}[t]
%   \centering
%   \scalebox{.74}{
%   \begin{tabular}{p{3.3in}ccc}
%     \toprule
%     Παράγοντες (αρχιτεκτονικά χαρακτηριστικά) & Επίπεδο 1 & Επίπεδο 2
%     & Επίπεδο 3\\
%     \midrule
%     \multirow{2}{3.3in}{Πρωτόκολλο μονιμοποίησης συναλλαγών -- όλοι οι
%       εξυπηρετητές}
%     & \multicolumn{3}{c}{Μονιμοποίηση δύο φάσεων -- Υπόθεση έκβασης}\\
%     \cmidrule(r){2-4}&
%     Καμία (PRN) &
%     Μονιμοποίηση (PRC) &
%     Ακύρωση (PRA)\\
%     Επίπεδο πολυπρογραμματισμού (MPL) -- όλοι οι εξυπηρετητές &
%     2 & 3 & 4\\
%     Περίοδος δημιουργίας σημείου ελέγχου (CI) σε δευτερόλεπτα -- όλοι
%     οι εξυπηρετητές &
%     500 & 1300 & 2100\\
%     Χρονικό όριο (TT) -- όλες οι κλάσεις συναλλαγών &
%     0.9 & 1.1 & 1.3 \\
%     Μέσος χρόνος άφιξης (MIT), εκθετική κατανομή  --  όλες οι κλάσεις συναλλαγών &
%     0.6 & 0.4 &\\
%     Μέση περίοδος εμφάνισης αποτυχιών εξυπηρετητών (MITofSF) --
%     εκθετική κατανομή&
%     18 λεπτά & 5 ώρες 51 λεπτά & 12 ώρες\\
%     \bottomrule
%   \end{tabular}
%   }
%     %   \caption{Πειραματικοί παράγοντες που επηρεάζουν την απόδοση και τη
%     ταχύτητα ανάνηψης από αποτυχίες του εξυπηρετητή  \label{tab:expfactors}}
% \end{table}

Ο πειραματικός σχεδιασμός βασίστηκε σε προγενέστερες προσομοιώσεις που
αποσκοπούσαν στην εξερεύνηση της μεταβλητότητας των ποιοτικών μετρικών
στο χώρο  των διαθέσιμων σχεδιαστικών  επιλογών.  Σε όλα  τα πειράματα
επιλέξαμε το  πρωτόκολλο κλειδώματος δύο  φάσεων (2PL) για  τον ελέγχο
της  παράλληλης  πρόσβασης  σε  αντικείμενα  διαμοιρασμένα  σε  δύο  ή
παραπάνω  συναλλαγές.   Οι  πειραματικοί  παράγοντες  αντιστοιχούν  σε
χαρακτηριστικά   της   εξεταζόμενης   αρχιτεκτονικής.    Στον   Πίνακα
\ref{tab:simfactors}  παρουσιάζουμε τα  επιλεγμένα  επίπεδα τιμών  των
πειραματικών παραγόντων.   Επιλέχθηκαν οι  τιμές όπου  οι εξεταζόμενες
μετρικές  εμφανίζουν  σημαντική διακύμανση  των  τιμών  τους. Τα  τρία
επίπεδα συχνότητάς αποτυχίας των εξυπηρετητών εξετάζουν τη συμπεριφορά
του συστήματος όταν οι αποτυχίες  προκύπτουν σχετικά συχνά αλλά και σε
σχετικά  σταθερά   συστήματα.   Τα   δύο  επίπεδα   συχνότητας  άφιξης
συναλλαγών  για  εξυπηρέτηση  οδηγούν   σε  ριζικά  διαφορετικό  φόρτο
εργασίας.  Οι αποτυχίες των εξυπηρετητών και οι αφίξεις των συναλλαγών
ορίζονται από κατανομές Poisson.

Εκτελέσαμε  ένα  πείραμα για  κάθε  συνδυασμό  τιμών των  πειραματικών
παραγόντων του Πίνακα \ref{tab:simfactors}. Προέκυψαν $3 * 3 * 3 * 3 *
2  * 3  =  486$  πειράματα. Μία  εναλλακτική  στρατηγική με  σημαντικά
λιγότερες απαιτήσεις σε υπολογιστικούς πόρους και λιγότερες εκτελέσεις
πειραμάτων είναι  ο \emph{ομοιόμορφος πειραματικός  σχεδιασμός} (βλέπε
\cite{Katsaros07} για παράδειγμα χρήσης της μεθόδου).

\subsection{Ανάλυση παραγόντων}
\label{subsec:quantfactor}
Η ανάλυση παραγόντων  μειώνει τις διαστάσεις του  προβλήματος μέσω του
υπολογισμού νέων μεταβλητών, λιγότερες στο πλήθος, οι οποίες διατηρούν
το μεγαλύτερο  μέρος των πληροφοριών  που ενέχονται στις  μετρικές των
πειραματικών δεδομένων.

Η κεντρική ιδέα είναι να ομαδοποιήσουμε τις 16 εξαρτημένες μεταβλητές,
των οποίων  οι τιμές προκύπτουν  από τη διεξαγωγή πειραμάτων,  ώστε οι
μεταβλητές  με  υψηλή συσχέτιση  να  ενταχθούν  στην ίδια  ομάδα.   Οι
ομαδοποιήσεις  αντιστοιχούνται σε  νέες  μεταβλητές επιτυγχάνοντας  τη
μείωση  των διαστάσεων  των πειραμάτων  δεδομένων.  Οι  μεταβλητές που
προσδιορίζονται  από την  παραπάνω διαδικασία  είναι ασυσχέτιστες  και
μπορούν να μελετηθούν ανεξάρτητα από τους πειραματικούς παράγοντες.

Η ανάλυση  παραγόντων αποσκοπεί στον εντοπισμό  λανθανουσών μεταβλητών
στο αρχικό σύνολο δεδομένων, τις οποίες αποκαλούμε παράγοντες, με βάση
τις  συσχετίσεις μεταξύ  των εξαρτημένων  μεταβλητών. Για  την αποφυγή
σύγχυσης   με  τον   όρο  ``παράγοντες'',   όπως  χαρακτηρίζονται   οι
πειραματικοί  παράγοντες του  Πίνακα  \ref{tab:simfactors}, εφεξής  οι
λανθάνουσες μεταβλητές θα  αποκαλούνται ``συστατικά''. Ο χαρακτηρισμός
συμβαδίζει με την ωρολόγια που επικρατεί στην ανάλυση παραγόντων.

Βασική προϋπόθεση για  την εφαρμογή της ανάλυσης  παραγόντων είναι ότι
οι  τιμές των  εξαρτημένων μεταβλητών  περιγράφονται από  την κανονική
κατανομή.  Για να  την εφαρμογή της μεθόδου  απαιτείται μία προεργασία
των  δεδομένων σύμφωνα  με το  μετασχηματισμό του  Blom \cite{Blom58}
ώστε  τα  δεδομένα να  περιγράφονται  από  την κανονική  κατανομή.   Ο
μετασχηματισμός αξιοποιεί τις διαβαθμίσεις $r_i$  των $n$ τιμών και τη
συσσωρευτική συνάρτηση  της κανονικής κατανομής  $\Phi^{-1}(x)$ (βλέπε
Εξίσωση \ref{eq:bloma}).

Οι μετασχηματισμένες  τιμές των  μετρικών περιγράφονται πολύ  καλά από
την κανονική κατανομή με μέσο 0 και τυπική απόκλιση 1.

Οι   συσχετίσεις  των   αρχικών   δεδομένων   διατηρούνται  και   στις
μετασχηματισμένες  τιμές. Στο  Σχήμα \ref{fig:blomtrans}  βλέπουμε τη
συσχέτιση των  μεταβλητών tput\_local  και blocking\_distr  στα αρχικά
δεδομένα   (\ref{sufig:initial})    και   τη   συσχέτιση    μετά   το
μετασχηματισμό   Blom   (\ref{sufig:transformed}).    Επιπλέον,   στις
μετασχηματισμένες τιμές η συσχέτιση είναι εμφανέστερη.

\begin{figure}[ht]
  \begin{subfigure}[l]{0.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.35]{figures/blockdistr}
    \caption{Αρχικά δεδομένα \label{sufig:initial}}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[r]{0.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.35]{figures/normblockdistr}
    \caption{Μετασχηματισμένα δεδομένα \label{sufig:transformed}}
  \end{subfigure}
  \caption{Ισχυρά  αρνητική συσχέτιση  των μεταβλητών  tput\_local και
    blocking\_distr    στα    αρχικά     και    τα    μετασχηματισμένα
    δεδομένα \label{fig:blomtrans}}
\end{figure}

Υποβάλαμε  τις  μετασχηματισμένες  και  κανονικοποιημένες  εξαρτημένες
μεταβλητές  στην  ανάλυση  παραγόντων  βασιζόμενοι  στη  \emph{ανάλυση
  πρωτευόντων  συνιστωσών  τύπου \textenglish{Varimax  rotation}}.   Η
\textenglish{Varimax  rotation}  αναζητά  το  γραμμικό  συνδυασμό  των
αρχικών συνιστωσών  που μεγιστοποιεί  τη διακύμανση.   Κάθε εξαρτημένη
μεταβλητή  συσχετίζεται   με  μία  συνιστώσα  ή   με  ολιγομελή  ομάδα
συνιστωσών,  το οποίο  υποβοηθά στην  ομαλοποίηση τους.   Τελικά, κάθε
συνιστώσα αντιστοιχείται σε λίγες μόνο εξαρτημένες μεταβλητές.

Οι    καινούριες    μεταβλητές    υπολογίζονται    από    τη    μέθοδο
\textenglish{Andreson--Rubin}  ,  που   εκτιμά  τους  συντελεστές  των
βαθμίδων \cite{Anderson56}.   Οι υπολογιζόμενες βαθμίδες έχουν  μέσο 0
και τυπική απόκλιση 1 και είναι ασυσχέτιστες.

Από την ανάλυση  παραγόντων προέκυψαν τρεις συνιστώσες  που εξηγούν το
88.81\%  της παρατηρούμενης  διακύμανσης στις  16 αρχικές  εξαρτημένες
μεταβλητές (μετρικές).  Το  αποτέλεσμα της μεθόδου είναι  η μείωση των
διαστάσεων  του  προβλήματος  σε τρεις,  αξιοποιώντας  τις  εσωτερικές
συσχετίσεις ανάμεσα στις 16 αρχικές μεταβλητές.

Στο  Πίνακα  \ref{tab:rotated}  δείχνουμε  τις  τιμές  των  μεταβλητών
αναφορικά με τις τρεις συνιστώσες  και τις ομαδοποιήσεις των ποιοτικών
μετρικών.  Το πρόσημο  της τιμής υποδεικνύει τη  φύση της συσχέτισης.
Δείχνει δηλαδή αν η μεταβλητή συνεισφέρει στην αύξηση της συνιστώσας ή
την αντικρούει.   Η μεταβλητή tput\_local για  παράδειγμα, ανήκει στην
ίδια συνιστώσα  με την  blocking\_distr αλλά έχει  διαφορετικό πρόσημο
λόγω  της  αρνητικής συσχέτισης  μεταξύ  των  μεταβλητών.  Η  παραπάνω
παρατήρηση  μας   οδηγεί  στο  συμπέρασμα  ότι   \emph{μεγάλα  χρονικά
  διαστήματα αποκλεισμού σε  κατανεμημένες συναλλαγές προκαλούν μείωση
  της  διαμεταγωγής των  τοπικών  συναλλαγών}. Η  αιτία της  αρνητικής
συσχέτισης  είναι   ότι  οι  αποκλεισμένες   κατανεμημένες  συναλλαγές
διατηρούν το δικαίωμα αποκλειστικής χρήσης διαμοιρασμένων αντικειμένων
με αποτέλεσμα  οι τοπικές συναλλαγές να  χρειάζονται περισσότερο χρόνο
να ολοκληρωθούν.   Οι κατανεμημένες συναλλαγές επηρεάζουν  τις τοπικές
συναλλαγές όλων  των εμπλεκομένων εξυπηρετητών και  αυξάνουν σημαντικά
την  πιθανότητα ακύρωσης  των τοπικών  συναλλαγών λόγω  της λήξης  της
προθεσμίας ολοκλήρωσής τους.

\begin{table}[ht]
  \centering
\scalebox{.9}{
  \begin{tabular}{p{3in}lll}
    \toprule
    Κανονικοποιημένη Bloom βαθμίδα & \multicolumn{3}{l}{Συνιστώσα}\\
    \cmidrule(r){2-4} &  C1 & C2 & C3 \\
    \midrule
availability0   &   \textbf{-0.800} & ~0.009 &  ~0.115 \\
availability1   &   \textbf{-0.794} & -0.002& ~0.106   \\
tput\_local     &   \textbf{-0.831} & ~0.132 & ~0.406  \\
tput\_distr     &   -0.131 & -0.125& \textbf{~0.978}   \\
tput\_confl0    &   -0.166 & ~0.098 & \textbf{~0.955}  \\
tput\_confl1    &   -0.138 & -0.227& \textbf{~0.950}   \\
tput\_confl2    &   -0.140 & -0.239& \textbf{~0.947}   \\
response\_local &   ~0.031  & \textbf{~0.724} & -0.389 \\
response\_distr &   ~0.095  & \textbf{~0.953} & -0.203 \\
response\_grp0  &   -0.036 & \textbf{~0.948} & -0.205  \\
response\_grp1  &   -0.017 & \textbf{~0.975} & ~0.122  \\
response\_grp2  &   -0.013 & \textbf{~0.989} & ~0.040  \\
blocking\_distr &   \textbf{~0.967}  & ~0.062 & -0.054 \\
blocking\_grp0  &   \textbf{~0.935}  & ~0.068 & -0.126 \\
blocking\_grp1  &   \textbf{~0.944}  & ~0.007 & -0.034 \\
blocking\_grp2  &   \textbf{~0.948}  & ~0.038 & -0.050 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
}
\caption{Ανεστραμμένος πίνακας συνιστωσών της μεθόδου ανάλυσης
  παραγόντων \label{tab:rotated}}
\end{table}

\begin{table}[hb]
  \centering
\scalebox{.9}{
  \begin{tabular}{lp{1in}p{3.1in}}
\toprule
Συνιστώσα & Ποσοστό διακύμανσης & Ομάδα μεταβλητών\\
\midrule
C1 & 35.35\% & availability0(-), availability1(-), tput\_local(-),
blocking\_distr(+), blocking\_grp0(+), blocking\_grp1(+), blocking\_grp2
(+)\\
C2 & 27.64\% & response\_local(+), response\_distr(+),
 response\_grp0(+), response\_grp1(+), response\_grp2(+)\\
C3 & 25.83\% & tput\_distributed(+), tput\_confl0(+), tput\_confl1(+),
tput\_confl2(+)\\
\bottomrule
  \end{tabular}
}
\caption{Ομάδες ποιοτικών μετρικών της ανάλυσης παραγόντων \label{tab:fagroups}}
\end{table}

Οι ομαδοποιήσεις που προέκυψαν από την ανάλυση παραγόντων εμφανίζονται
στον  Πίνακα  \ref{tab:fagroups}.   Η  διαδικασία  απόδοσης  υπόστασης
(\textenglish{reificaton})  αφορά  την  ερμηνεία  των  συνιστωσών  που
προέκυψαν από την ανάλυση παραγόντων  και απαντά στο πρώτο ερώτημα της
Ενότητας   \ref{subsubsec:quantexperiment}.   Στο   εξεταζόμενο  φόρτο
εργασίας επεξεργασίας  συναλλαγών, τα συμπεράσματα από  τις συνιστώσες
που προέκυψαν είναι:
\begin{itemize}
\item Η  συνιστώσα \emph{C1} εκφράζει  τη διακύμανση των  μετρικών που
  επηρεάζονται κυρίως  από το κόστος εγγραφής  και ανάγνωσης δεδομένων
  από μόνιμα  μέσα αποθήκευσης κατά τη  διαδικασία δημιουργίας σημείου
  ελέγχου   και  ανάνηψης   από  αποτυχία   πτώσης  του   εξυπηρετητή.
  Παρατηρούμε ότι οι υψηλές τιμές της συνιστώσας \emph{C1} σχετίζονται
  με  μεγάλα  διαστήματα  αποκλεισμού  των  κατανεμημένων  συναλλαγών,
  χαμηλή  διαθεσιμότητα των  εξυπηρετητών  και  μικρή διαμεταγωγή  των
  τοπικών συναλλαγών.
\item Η συνιστώσα \emph{C2} συνοψίζει  τη διακύμανση των μετρικών που
  αφορούν  τους  χρόνους απόκρισης  των  συναλλαγών.  Η συσχέτιση  των
  μετρικών  με  τη  συνιστώσα  είναι θετική.  Αύξηση  της  τιμής  της
  συνιστώσας  σηματοδοτεί   αύξηση  του  χρόνου  απόκρισης   όλων  των
  συναλλαγών.
\item Τέλος, η συνιστώσα \emph{C3} αφορά τις μετρικές διαμεταγωγής και
  επηρεάζεται   κυρίως   από   καθυστερήσεις  στην   επικοινωνία   των
  εξυπηρετητών.   Επισημαίνουμε ότι  σε αντιδιαστολή  με της  μετρικές
  διαμεταγωγής  κατανεμημένων συναλλαγών,  η  διαμεταγωγή των  τοπικών
  συναλλαγών εντάσσεται στη συνιστώσα \emph{C1}.
\end{itemize}


\section{Συνθετικές μετρικές απόδοσης επεξεργασίας συναλλαγών}
\label{sec:quanttrans}
Είναι δύσκολο να ερμηνευθούν οι  τιμές των συνιστωσών αναφορικά με την
επίπτωση  των  ομάδων  από  μετρικές  που  εκπροσωπούν  στη  συνολική
συμπεριφορά  του  συστήματος.   Η  βασική  αιτία  της  δυσκολίας  στην
ερμηνεία είναι ότι  σε μία συνιστώσα μπορεί  να συμμετέχουν παράγοντες
που δεν  είναι εμπειρικά εμφανής  η σχέση που  τα συνδέει ούτε  και οι
μεταξύ τους αλληλεπιδράσεις.

Για τη  διευκόλυνση στην ερμηνεία  των συνιστωσών είναι  επιθυμητό οι
κατασκευή  τεχνητών   μετρικών  που   θα  εξηγούν   την  παρατηρούμενη
διακύμανση, θα  επιτρέπουν τη διαισθητική ερμηνεία  των υπολογισμένων
τιμών  και   θα  υποστηρίζουν   την  εξαγωγή  συμπερασμάτων   για  τις
αρχιτεκτονικές επιλογές.

Οι   συνθετικές   μετρικές   είναι  κατάλληλα   κατασκευασμένες   όταν
συνυπολογίζουν  τη   σχετική  σπουδαιότητα  του  κάθε   παράγοντα  της
συνιστώσας  αναφορικά με  τους σχεδιαστικούς  στόχους ποιότητας.   Στη
διατύπωση των συνθετικών μετρικών αξιοποιείται το είδος της συσχέτισης
μεταξύ  των παραγόντων  της συνιστώσας  (αρνητική ή  θετική συσχέτιση)
καθώς και ειδικά βάρη στις τιμές ορισμένων παραγόντων για την ενίσχυση
ή αποδυνάμωση της επίπτωσης του στη συνθετική μετρική.

Η διαθεσιμότητα των  διακομιστών και η διαμεταγωγή  των συναλλαγών που
υποβάλλονται για εξυπηρέτηση στον κάθε διακομιστή αποτελούν κεντρικούς
στόχους   βελτίωσης   σε  αρχιτεκτονικές   κατανεμημένων   συναλλαγών.
Αναφορικά με  τους παραπάνω  ποιοτικούς στόχους  και τη  συνιστώσα C1,
επιδιώκουμε  τον καθορισμό  συνθετικής μετρικής  που θα  αυξάνεται για
αρχιτεκτονικές επιλογές που προσεγγίζουν τους στόχους και θα μειώνεται
όταν  ο στόχος  δεν  είναι  εφικτός. Από  την  άλλη,  επειδή ο  χρόνος
αποκλεισμού των κατανεμημένων συναλλαγών έχει αρνητική συσχέτιση με τη
διαμεταγωγή και  τη διαθεσιμότητα, οι  επιλογές που αυξάνουν  το χρόνο
αποκλεισμού  πρέπει να  οδηγούν  σε μείωση  της  τιμής της  συνθετικής
μετρικής.    Οι   παραπάνω   απαιτήσεις  συνοψίζονται   στην   Εξίσωση
\ref{eq:comp1}:

\begin{equation}
  component1 = \frac{tput\_local}{blocking\_distr} *
  \frac{availability0 + availability1}{2}
  \label{eq:comp1}
\end{equation}

Η  τιμή  του  παράγοντα  blocking\_distr είναι  πάντα  μεγαλύτερη  του
μηδενός  διότι σε  όλα τα  εξεταζόμενα πρωτοκολλά  οι αποκλεισμοί  των
κατανεμημένων συναλλαγών είναι αναπόφευκτοι,  οπότε η μετρική ορίζεται
σε  όλες  τις  περιπτώσεις.   Υψηλές  τιμές  της  συνθετικής  μετρικής
υποδηλώνουν  βελτίωση   της  απόδοσης  λόγω  της   σχέσης  μεταξύ  των
παραγόντων που συμπεριλαμβάνονται στην εξίσωση.

Αν   και  συνήθως   ενδιαφερόμαστε   για   συγκεκριμένες  πτυχές   της
συμπεριφοράς κατά  τη λειτουργία του προγράμματος  αναφορικά με κάποια
από τα χαρακτηριστικά του φόρτου  εργασίας (όπως η χρήση κατανεμημένων
πόρων, για παράδειγμα), οι  συνθετικές μετρικές συνοψίζουν πληροφορίες
που  αφορούν συνολικά  το φόρτο  εργασίας και  τα χαρακτηριστικά  του.
Οπότε,   πρέπει  να   βεβαιωθούμε  ότι   οι  συνθετικές   μετρικές  δε
παρουσιάζουν  πληροφορίες  διαθέσιμες  και από  άλλες  μετρικές.   Στη
μετρική που αφορά  τη συνιστώσα C2, λαμβάνουμε  υπόψιν τους παράγοντες
response\_local  και  response\_distr,  αλλά  σκοπίμως  αγνοούμε  τους
παράγοντες  response\_grp0,  response\_grp1   και  response\_grp2  που
συμψηφίζονται  στους δύο  παράγοντες που  αξιοποιούμε.  Η  εξίσωση της
δεύτερης συνθετικής μετρικής είναι:
\begin{equation}
  \label{eq:comp2}
  component2 = \frac{response\_local + response\_distr}{2}
\end{equation}

Αντίθετα με  την προηγούμενη  μετρική, από την  Εξίσωση \ref{eq:comp2}
συμπεραίνουμε  ότι η  βελτίωση  της  αρχιτεκτονικής επιτυγχάνεται  για
χαμηλές τιμές  της συνθετικής  μετρικής. Μικρές τιμές  αντιστοιχούν σε
σύντομη ολοκλήρωση  των συναλλαγών. Οι τιμές  της μετρικής προέρχονται
από το  σύνολο $[0,  \infty]$, όπου ο  άπειρος χρόνος  σηματοδοτεί την
αδυναμία  των   διακομιστών  να  αποφανθούν  για   το  αποτέλεσμα  της
συναλλαγής   (ακύρωση  ή   οριστικοποίηση  των   αποτελεσμάτων).   Στη
πραγματικότητα,  οι εξυπηρετητές  μπορούν πάντα  να αποφανθούν  για το
τελικό αποτέλεσμα οπότε η τιμή  της μετρικής δεν μπορεί να προσεγγίσει
το άπειρο.

Η συνθετική μετρική για την τρίτη συνιστώσα δίνεται από την εξίσωση:
\begin{equation}
  \label{eq:comp3}
  component3 = \frac{tput\_confl0 + tput\_confl1 + tput\_confl2}{3}
\end{equation}
και λαμβάνει τιμές  στο διάστημα $[0, 1]$, όπου  με μηδέν υποδηλώνεται
ότι όλες οι συναλλαγές ακυρώνονται ενώ  η τιμή ένα δείχνει ότι όλες οι
συναλλαγές ολοκληρώνονται με επιτυχία.

Στο  Σχήμα \ref{fig:boxplots},  βλέπουμε  τα τρισδιάστατα  διαγράμματα
διασποράς των τριών συνθετικών μετρικών αναφορικά με κάποιους από τους
παράγοντες που καταγράφονται στο  Πίνακα \ref{tab:rotated}.  Σε καθένα
από τα διαγράμματα  διασποράς, τα σημεία δείχνουν τις  τιμές των τριών
μετρικών  σε σχέση  με  τις διαβαθμίσεις  των  τιμών του  εξεταζόμενου
αρχιτεκτονικού παράγοντα.

Παρατηρούμε  μία  ξεκάθαρη  ομαδομποίηση   των  σημείων  για  τις  δύο
διαβαθμίσεις του παράγοντα MIT  (Σχήμα \ref{subfig:ccmit}).  Οι ομάδες
των σημείων είναι σχεδόν παράλληλες και η παραπάνω τάση διατηρείται σε
όλα τα  διαγράμματα. Για  $MIT = 0.4$  παρατηρούμε τη  χαμηλότερη τιμή
διαμεταγωγής  (τρίτη συνθετική  μετρική).  Συμπεραίνουμε  ότι όταν  οι
συναλλαγές καταφτάνουν με συχνότητα  μεγαλύτερη των 0.6 δευτερολέπτων,
η διαμεταγωγή  των συναλλαγών  μειώνεται.  Η αιτία  της παρατηρούμενης
συμπεριφορά είναι  ότι πέραν  κάποιας συχνότητας άφιξης  συναλλαγών, ο
ανταγωνισμός για  διαμοιρασμένους πόρους (υπολογιστική  ισχύ, πρόσβαση
σε μόνιμο μέσο αποθήκευσης  και διαμοιρασμένα αντικείμενα) ξεπερνά τις
δυνατότητες  εξυπηρέτησης  του  εξυπηρετητή και  οδηγεί  στην  ακύρωση
μεγάλης μερίδας των συναλλαγών.  Επίσης,  βλέπουμε ότι για μέσο χρόνος
άφιξής  συναλλαγών   των  0.6  δευτερολέπτων,  λόγω   της  χαμηλότερης
κατανάλωσης κοινόχρηστων πόρων, βελτιώνεται ο χρόνος απόκρισης.

Άλλο εμφανές σμήνος σημείων παρατηρείται αναφορικά με τον παράγοντα TT
(Σχήμα   \ref{subfig:cctt}).    Διαπιστώνουμε  σύντομη   απόκριση   σε
υποβαλλόμενες   συναλλαγές  (δεύτερη   συνθετική   μετρική),  όταν   ο
παράγοντας TT  παίρνει την  τιμή 0.9  (πράσινο χρώμα)  ενώ μεγαλύτερες
τιμές των χρονικών περιθωρίων ολοκλήρωσης συναλλαγών προκαλούν σχετική
αύξηση  των   επιτυχημένων  συναλλαγών  και  της   διαμεταγωγής  τους,
επιβαρύνοντας  όμως το  χρόνο απόκρισης  που προσεγγίζει  τα διαθέσιμα
χρονικά περιθώρια ολοκλήρωσης των συναλλαγών.

Οι μεγαλύτερες τιμές της  πρώτης συνθετικής μετρικής σημειώνονται όταν
η  περίοδος  δημιουργίας  σημείου   ελέγχου  είναι  2100  δευτερόλεπτα
(κόκκινο χρώμα).   Από την άλλη,  ο χρόνος ανάνηψης είναι  μεγάλος γι'
αυτή την περίοδο οπότε η  περίοδος των 1300 δευτερολέπτων (μπλε χρώμα)
φαντάζει  καλύτερη  επιλογή.   Στις  επόμενες ενότητες  θα  δούμε  πως
αντιμετωπίζονται  συστηματικά οι  επιλογές αντιστάθμισης.   Η αρνητική
επίδραση  των συχνών  αποτυχιών των  εξυπηρετητών (πράσινο  χρώμα) στη
διαθεσιμότητα και  το χρόνο  αποκλεισμού των συναλλαγών  είναι εμφανής
στο Σχήμα \ref{subfig:ccci}.

\begin{figure}[b]
  \begin{subfigure}[l]{0.55\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/acp.png}
    \caption{Συνθετικές         μετρικές        και         πρωτόκολλο
      συναλλαγών \label{subfig:ccacp}}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[l]{0.45\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/mpl.png}
    \caption{Συνθετικές      μετρικές     και      αριθμός     νημάτων
      επεξεργασίας \label{subfig:ccmpl}}
  \end{subfigure}
  \phantomcaption
\end{figure}
\begin{figure}[t]
\ContinuedFloat
  \begin{subfigure}[l]{0.55\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/ci.png}
    \caption{Συνθετικές   μετρικές   και    περίοδος   λήψης   σημείου
      ελέγχου \label{subfig:ccci}}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[l]{0.45\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/tt.png}
    \caption{Συνθετικές  μετρικές  και   μέγιστος  χρόνος  ολοκλήρωσης
      \label{subfig:cctt}}
  \end{subfigure}
\begin{subfigure}[l]{0.55\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/mit.png}
    \caption{Συνθετικές    μετρικές    και   μέσος    χρόνος    άφιξης
      συναλλαγών \label{subfig:ccmit}}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[l]{0.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/mitof.png}
    \caption{Συνθετικές   μετρικές   και    μέσος   χρόνος   αποτυχιών
      εξυπηρετητών \label{subfig:ccmitof}}
  \end{subfigure}
  \caption{Επιπτώσεις των πειραματικών παραγόντων στις τρεις συνιστώσες
    \label{fig:boxplots}}
\end{figure}

Τέλος,  στο  Σχήμα  \ref{subfig:ccmpl}  βλέπουμε ότι  για  $MPL  =  2$
(πράσινο χρώμα),  ο χρόνος απόκρισης των  συναλλαγών χειροτερεύει λόγω
της  καθυστέρησης  από  την  αναμονή για  πρόσβαση  στους  διαθέσιμους
υπολογιστικούς πόρους.   Τρία ενεργά νήματα επεξεργασίας  (μπλε χρώμα)
φαίνεται να  αξιοποιούν αποτελεσματικότερα τους  υπολογιστικούς πόρους
χωρίς  έντονο ανταγωνισμό  για  τα αντικείμενα  που διαμοιράζονται  οι
ενεργές συναλλαγές.  Περισσότερα  ενεργά νήματα επεξεργασίας προκαλούν
έντονο  ανταγωνισμό μεταξύ  των  ενεργών  συναλλαγών και  σημειώνονται
μεγαλύτεροι χρόνοι απόκρισης.

\section[Ανάλυση διακύμανσης για τη διερεύνηση σχέσεων αντιστάθμισης
στην απόδοση κατανεμημένων συναλλαγών]{Ανάλυση διακύμανσης για τη
  διερεύνηση σχέσεων αντιστάθμισης στην απόδοση κατανεμημένων
  συναλλαγών%
  \sectionmark{Ανάλυση διακύμανσης και σχέσεις αντιστάθμισης}}
\label{sec:quantvariance}
\sectionmark{Ανάλυση διακύμανσης και σχέσεις αντιστάθμισης}

Στην Ενότητα  \ref{subsubsec:quantexperiment} αναφερθήκαμε  στα σημεία
ευαισθησίας και στις σχέσεις αντιστάθμισης που αποτελούν το ερευνητικό
ενδιαφέρον  του  δεύτερου  διατυπωμένου  ερωτήματος.   Μία  πρωταρχική
διερεύνηση  των  σημείων  μπορεί  να  επιτευχθεί  από  την  επισκόπηση
διαγραμμάτων θηκοδιαγραμμάτων που απεικονίζουν τη διακύμανση των τριών
συνιστωσών αναφορικά με τους παράγοντες.  Η Εικόνα \ref{fig:boxplots2}
δείχνει  ότι η  επίπτωση  των παραγόντων  είναι  διαφορετική για  κάθε
συνιστώσα.

Η περίοδος δημιουργίας σημείου ελέγχου επιδρά σημαντικά στις ποιοτικές
μετρικές  της συνιστώσας  \emph{C1}  (Εικόνα \ref{subfig:C1}).   Είναι
φανερό  ότι ο  αυτός  ο  παράγοντες είναι  σημείο  ευαισθησίας για  τη
διαθεσιμότητα των εξυπηρετητών, τη  διαμεταγωγή των τοπικών συναλλαγών
και το  χρόνο αποκλεισμού των κατανεμημένων  συναλλαγών. Μεταβολές του
παράγοντα επιτυγχάνουν ταυτόχρονη βελτίωση  (ή χειροτέρευση) των τριών
ποιοτικών μετρικών.

Στις Εικόνες  \ref{subfig:C2} και  \ref{subfig:C3} παρατηρούμε  ότι οι
τιμές των συνιστωσών \emph{C2} και \emph{C3} αυξάνονται για μεγαλύτερα
χρονικά περιθώρια  ολοκλήρωσης των  συναλλαγών.  Υψηλότερες  τιμές της
συνιστώσας \emph{C3} σηματοδοτούν την επίτευξη υψηλότερης διαμεταγωγής
των  συναλλαγών  ενώ  για  τη συνιστώσα  \emph{C2},  οι  υψηλές  τιμές
αντιστοιχούν σε μεγαλύτερους χρόνους  απόκρισης (βλέπε τις συσχετίσεις
στον  Πίνακα  \ref{tab:rotated}).   Το χρονικό  όριο  ολοκλήρωσης  των
συναλλαγών  επιδρά  σε  πολλές  μετρικές  οι  οποίες  δεν  μπορούν  να
βελτιωθούν ταυτόχρονα με αποτέλεσμα να  είναι ένα τυπικό σημείο σχέσης
αντιστάθμισης.

\begin{figure}[ht]
  \begin{subfigure}[l]{0.4\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.35]{figures/C1}
    \caption{Συνιστώσα   C1    και   περίοδος    δημιουργίας   σημείου
      ελέγχου \label{subfig:C1}}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[l]{0.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.35]{figures/C2}
    \caption{Συνιστώσα    C2    και     χρονικό    όριο    ολοκλήρωσης
      συναλλαγών \label{subfig:C2}}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[*]{\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.35]{figures/C3}
    \caption{Συνιστώσα    C3    και     χρονικό    όριο    ολοκλήρωσης
      συναλλαγών \label{subfig:C3}}
  \end{subfigure}
  \caption{Επιπτώσεις   των   πειραματικών    παραγόντων   στις   τρεις
    συνιστώσες \label{fig:boxplots2}}
\end{figure}


\subsection{Ανάλυση διακύμανσης}
\label{subsec:quantcomponent}
Χρησιμοποιήσαμε  παραγοντική ανάλυση  διακύμανσης  (ANOVA) στις  τρεις
συνιστώσες   για   την   καλύτερη  κατανόηση   των   σημείων   σχέσεων
αντιστάθμισης και  για να  απαντήσουμε στο  τρίτο ερώτημα  της έρευνας
όπως διατυπώθηκε στην Ενότητα \ref{subsubsec:quantexperiment}. Η ANOVA
αξιοποιείται  στη μελέτη  της  επίδρασης που  έχουν  οι παράγοντες  σε
συνεχείς εξαρτημένες μεταβλητές  πολυπαραγοντικού πειράματος. Στη δική
μας ανάλυση, θεωρούμε  την κάθε συνιστώσα ως  εξαρτημένη μεταβλητή και
διεξάγουμε την ANOVA για όλους τους ανά δύο συνδυασμούς των συνιστωσών
με τους έξι πειραματικούς παράγοντες του Πίνακα \ref{tab:simfactors}.

Η ANOVA επιτυγχάνει την κατασκευή  αυξητικού μοντέλου που περιέχει τις
κύριες επιδράσεις των παραγόντων  και τις μεταξύ τους αλληλεπιδράσεις.
Υπάρχουν  πολλοί  διαθέσιμοι  στατιστικοί  έλεγχοι  και  μετρικές  που
βοηθούν στην εξαγωγή  συμπερασμάτων σχετικά με τις  σχέσεις μεταξύ των
παραγόντων και  των εξαρτημένων  μεταβλητών (βλέπε  \cite{Field09} για
λεπτομερή ανασκόπηση των διαθέσιμων ελέγχων και την υλοποίησή τους στο
στατιστικό  εργαλείο SPSS).  Στη  δική μας  ανάλυση αξιοποιήσαμε  τους
παρακάτω ελέγχους:
\begin{itemize}
\item  Οι   παράγοντες  με  σημαντικές  επιπτώσεις   στις  εξαρτημένες
  μεταβλητές αποτιμώνται από στατιστική  δοκιμή F. Θεωρούμε στατιστικά
  σημαντικές τις επιπτώσεις των  παραγόντων ή τις αλληλεπιδράσεις τους
  που αποτιμώνται σε 0,05 από το στατιστικά έλεγχο.
\item  Το  ποσοστό  της  διακύμανσης των  εξαρτημένων  μεταβλητών  που
  αποδίδεται στους  παράγοντες του  μοντέλου προσδιορίζεται από  τη R
  τετραγωνισμένη τιμή στο διάστημα $\left[0, 1\right]$.
\item  Με  την  Η   μερικά  τετραγωνισμένη  τιμή  προσδιορίζουμε  τους
  παράγοντες  με   τις  σημαντικότερες  επιδράσεις   στις  εξαρτημένες
  μεταβλητές. Για  κάθε παράγοντά ή αλληλεπίδραση,  η Η τετραγωνισμένη
  τιμή δείχνει  το βαθμό συσχέτισης  του παράγοντα με  την εξαρτημένη
  μεταβλητή.
\item Οι  δοκιμές πολλών  συγκρίσεων εντοπίζουν  στατιστικά σημαντικές
  διαφορές  μεταξύ των  τιμών του  εκάστοτε πειραματικού  παράγοντα σε
  σχέση με τις εξαρτημένες μεταβλητές.
\item  Τα διαγράμματα  αλληλεπίδρασης αποκαλύπτουν  τις σημαντικότερες
  αλληλεπιδράσεις των  παραγόντων. Είναι γραμμικό διάγραμμα  όπου κάθε
  συντεταγμένη   ορίζει    την   εκτιμώμενη   περιθώρια    μέση   τιμή
  (\textenglish{marginal mean})  της εξαρτημένης μεταβλητής  σε κάποια
  τιμή   του  παράγοντα.    Οι   τιμές   κάποιου  δευτέρου   παράγοντα
  απεικονίζονται  για το  σχηματισμό  γραμμών  στη γραφική  παράσταση.
  Τέλος, για κάθε δυνατή τιμή κάποιου τρίτου παράγοντα, προκύπτει άλλη
  γραφική παράσταση.
\end{itemize}

Δοκιμάσαμε στην ανάλυσή μας  για κάθε συνιστώσα (εξαρτημένη μεταβλητή)
διάφορα  μοντέλα   συμπεριλαμβανομένου  του   μοντέλου  με   τους  έξι
παράγοντες, όλους  τους πιθανούς  συνδυασμούς μη  διατεταγμένων διόδων
των  παραγόντων  (15 ανά  δύο  αλληλεπιδράσεις)  και τους  συνδυασμούς
τριάδων   παραγόντων  (20   ανά   τρεις  αλληλεπιδράσεις   παραγόντων).
Αλληλεπιδράσεις  που  αφορούν  περισσότερο  από  τρεις  παράγοντες  δε
λαμβάνονται  υπόψιν διότι  η  ερμηνεία  του στατιστικού  αποτελέσματος
είναι εξαιρετικά  δύσκολη. Παρουσιάζουμε  τα αποτελέσματα  που αφορούν
τους παράγοντες και  τις αλληλεπιδράσεις με τιμή  F-test μικρότερη από
0.05.

\subsubsection{ANOVA για το συστατικό C1}
\label{subsubsec:quantc1}
Οι   στατιστικά  σημαντικές   επιπτώσεις   των   παραγόντων  και   των
αλληλεπιδράσεων   στη  συνιστώσα   C1,  παρουσιάζονται   στον  Πίνακα
\ref{tab:effectsc1}.   Η  τιμή  της   R--squared  υποδεικνύει  ότι  το
συγκεκριμένο  μοντέλο ANOVA  περιγράφει  το 93\%  της διακύμανσης  της
συνιστώσας C1. Από τη  μερική eta--squared οδηγούμαστε στο συμπέρασμα
ότι  οι  σημαντικότερες  αλληλεπιδράσεις είναι  ο  παράγοντας  MITofSF
(92.1\%),η αλληλεπίδραση CI  * MITofSF (71.2\%), και  οι παράγοντες CI
(21.3\%), MIT (14.5\%) και  TT (10.5\%). Οι υπόλοιπες αλληλεπιδράσεις,
παρόλο που  έχουν στατιστικά σημαντικές επιπτώσεις,  περιγράφουν μικρό
μέρος της διακύμανσης (λιγότερο από 5\%) της συνιστώσας C1.

\begin{table}[t]
  \centering
\scalebox{1}{
  \begin{tabular}{p{2in}llp{1in}}
    \toprule
    Παράγοντας &  F--test & Σημαντικότητα & Μερική eta--square\\
    \midrule
ACP            & 5.886    & 0.003 & 0.025 \\
CI             & 62.643   & 0.000 & 0.213 \\
TT             & 27.215   & 0.000 & 0.105 \\
MIT            & 78.210   & 0.000 & 0.145 \\
MITofSF        & 2696.656 & 0.000 & 0.921 \\
CI * MITofSF   & 284.876  & 0.000 & 0.712 \\
CI * MIT       & 4.425    & 0.012 & 0.019 \\
MIT * MITofSF  & 4.635    & 0.010 & 0.020 \\
ACP * MITofSF  & 3.499    & 0.008 & 0.029 \\
TT * MIT       & 8.945    & 0.000 & 0.037 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
}
\caption*{
  \begin{tabular}{ll}
    ACP & Πρωτόκολλο οριστικοποίησης συναλλαγών\\
    MPL & Ενεργά νήματα επεξεργασίας\\
    CI  & Περίοδος δημιουργίας σημείου ελέγχου\\
    TT  & Χρονικό περιθώριο ολοκλήρωσης συναλλαγών\\
    R-square & 0.937 \\
    Προσαρμοσμένη R-square & 0.934\\
  \end{tabular}}
\caption{Στατιστικά σημαντικές επιδράσεις της συνιστώσας C1 \label{tab:effectsc1}}
\end{table}

Τα  αποτελέσματα  από δοκιμές  post  hoc,  παρουσιάζονται στον  Πίνακα
\ref{tab:effectsc1}.   Οι   τιμές  των  παραγόντων  MIT   και  MITofSF
παραλείπονται μιας και μας ενδιαφέρουν  μόνο εκείνοι οι παράγοντες που
αποτελούν αρχιτεκτονικές  επιλογές. Στον Πίνακα σημειώνονται  τα ζεύγη
των   τιμών   παραγόντων   που  παρουσιάζουν   στατιστικά   σημαντικές
διαφορές. Η περίοδος λήψης  σημείων ελέγχου 500 δευτερολέπτων διαφέρει
σημαντικά από τις άλλες δύο τιμές (1300 και 2100 δευτερόλεπτα) σχετικά
με τις επιπτώσεις στη συνιστώσα C1. Το ίδιο παρατηρείται για όλες τις
διαφορετικές τιμές του παράγοντα TT.

\begin{table}[t]
  \centering
\scalebox{1}{
  \begin{tabular}{lllll}
    \toprule
    & & 500 & 1300 & 2100\\
    \midrule
    CI  & 500 & & $\bullet$ &
    $\bullet$\\
    & 1300 & $\bullet$ & & \\
    & 2100 & $\bullet$ & & \\
    &  & 0.9 & 1.1 & 1.3\\
    \cmidrule(r){3-5}
    TT  & 0.9
    & & $\bullet$ & $\bullet$\\
    & 1.1 & $\bullet$ & & $\bullet$\\
    & 1.3 & $\bullet$ & $\bullet$ &\\
    \bottomrule
  \end{tabular}
}
\caption*{
  \begin{tabular}{ll}
    CI  & Περίοδος δημιουργίας σημείου ελέγχου\\
    TT  & Χρονικό περιθώριο ολοκλήρωσης συναλλαγών\\
  \end{tabular}
}
\caption{Στατιστικά σημαντικές διαφορές  μεταξύ των παραγόντων της
  συνιστώσας C1 \label{tab:diffc1}}
\end{table}

\begin{figure}[hb]
  \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/interactionc1}
    \caption{Οι αλληλεπιδράσεις  μεταξύ των παραγόντων CI  και MITofSF
      στη συνιστώσα C1 \label{fig:inteactionc1}}
\end{figure}

Το   διάγραμμα   της   Εικόνας  \ref{fig:inteactionc1}   δείχνει   την
αλληλεπίδραση μεταξύ  των παραγόντων CI και  MITofSF, που αντιστοιχούν
στο 71.2\% της  διακύμανσης της συνιστώσας C1.  Το  διάγραμμα αφορά το
πρωτόκολλο 2PC  PRN, και είναι  παρόμοιο με τα  αντίστοιχα διαγράμματα
για  τα  πρωτόκολλα 2PC  PRC  και  2PC PRΑ  που  επιλέξαμε  να μην  τα
παρουσιάσουμε.   Η  ομοιότητα των  διαγραμμάτων  οφείλετε  στο ότι  τα
πρωτόκολλα δεν αλληλεπιδρούν με τους δύο παράγοντες.

Οι  συχνές λήψεις  σημείων ελέγχου  μειώνουν σημαντικά  το απαιτούμενο
χρόνο ανάνηψης των εξυπηρετητών από αποτυχίες αλλά παράλληλα αυξάνεται
το κόστος  εγγραφής ή ανάγνωσης  από μόνιμα μέσα αποθήκευσης  λόγω του
ανταγωνισμού με τη διαδικασία λήψης σημείου ελέγχου. Όταν οι αποτυχίες
πτώσης του  συστήματος εμφανίζονται  με μικρή συχνότητα,  η επιβάρυνση
κατά  την   κανονική  λειτουργία   του  εξυπηρετητή   είναι  σημαντικά
μεγαλύτερη από το όφελος της ταχύτερης ανάνηψης. Από την άλλη, όταν οι
αποτυχίες είναι συχνές, η  ταχύτερη ανάνηψη βελτιώνει τη διαθεσιμότητα
των   εξυπηρετητών  και   το  χρόνο   αποκλεισμού  των   κατανεμημένων
συναλλαγών, δικαιολογώντας το κόστος  κατά την κανονική λειτουργία. Οι
παραπάνω     αλληλεξαρτήσεις      είναι     εμφανής      στο     Σχήμα
\ref{fig:inteactionc1}.

\subsubsection{ANOVA για το συστατικό C2}
\label{subsubsec:quantc2}
Οι επιδράσεις  στη συνιστώσα C2,  συνοψίζει τις μετρικές  που αφορούν
τους   χρόνους  απόκρισης,   που   παρουσιάζουν  στατιστική   σημασία,
εμφανίζονται στον  Πίνακα \ref{tab:effectsc2}.  Η τιμή  της R--squared
υποδεικνύει  ότι   το  99.5\%   της  διακύμανσης  της   συνιστώσας  C2
περιγράφεται από το μοντέλο. Παρατηρούμε  ότι όλοι οι παράγοντες έχουν
σημαντικές  επιδράσεις.   Σημαντικές   επιδράσεις  εμφανίζουν  και  οι
αλληλεπιδράσεις   δύο  και   τριών   παραγόντων.   Οι   σημαντικότερες
επιδράσεις, όπως καταδεικνύονται από  τη μερική eta--square, είναι οι
παράγοντες TT (99.3\%), MIT (96.5\%),  MPL (95.1\%) και οι μεταξύ τους
αλληλεπίδραση  TT *  MIT *  MPL  (60.1\%). Η  επιλογή του  πρωτοκόλλου
φαίνεται να έχει  σημαντική επίπτωση είτε από μόνος  του (40.4\%) είτε
σε συνδυασμό με άλλους παράγοντες.

\begin{table}[t]
  \centering
\scalebox{1}{
  \begin{tabular}{p{2in}llp{1in}}
    \toprule
    Παράγοντας &  F--test & Σημαντικότητα & Μερική eta--square\\
    \midrule
ACP                  & 130.303   & 0.000 & 0.404\\
MPL                  & 3761.003  & 0.000 & 0.951\\
CI                   & 18.469    & 0.000 & 0.088\\
TT                   & 26339.988 & 0.000 & 0.993\\
MIT                  & 10540.846 & 0.000 & 0.965\\
MITofSF              & 37.216    & 0.000 & 0.162\\
CI * MITofSF         & 5.003     & 0.001 & 0.050\\
MIT * MITofSF        & 11.016    & 0.000 & 0.054\\
ACP * MITofSF        & 41.395    & 0.000 & 0.301\\
TT * MITofSF         & 3.616     & 0.007 & 0.036\\
TT * MIT             & 84.863    & 0.000 & 0.307\\
ACP * TT             & 9.833     & 0.000 & 0.093\\
MPL * TT             & 88.956    & 0.000 & 0.481\\
CI * MIT * MITofSF   & 4.262     & 0.000 & 0.062\\
MPL * CI * MITofSF   & 2.227     & 0.010 & 0.065\\
ACP * MPL * MITofSF  & 2.438     & 0.014 & 0.048\\
ACP * TT * MITofSF   & 4.526     & 0.000 & 0.086\\
ACP * MPL * MIT      & 4.241     & 0.002 & 0.042\\
ACP * TT * MIT       & 2.611     & 0.035 & 0.026\\
MPL * TT * MIT       & 144.837   & 0.000 & 0.601\\
ACP * MPL * TT       & 5.764     & 0.000 & 0.107\\
    \bottomrule
  \end{tabular}
}
\caption*{
  \begin{tabular}{ll}
    ACP & Πρωτόκολλο οριστικοποίησης συναλλαγών\\
    MPL & Ενεργά νήματα επεξεργασίας\\
    CI  & Περίοδος δημιουργίας σημείου ελέγχου\\
    TT  & Χρονικό περιθώριο ολοκλήρωσης συναλλαγών\\
    R-square & 0.995\\
    Προσαρμοσμένη R-square & 0.993\\
  \end{tabular}}
\caption{Στατιστικά σημαντικές επιδράσεις της συνιστώσας C2 (μετρικές
  χρόνου απόκρισης) \label{tab:effectsc2}}
\end{table}

\begin{table}[t]
  \centering
\scalebox{1}{
  \begin{tabular}{lllll}
    \toprule
    & & 2PC PRN & 2PC PRC & 2PC PRA\\
    \midrule
    APC & 2PC PRN &           &           & $\bullet$\\
        & 2PC PRC &           &           & $\bullet$\\
        & 2PC PRA & $\bullet$ & $\bullet$ &          \\
        &         & 2         & 3         & 4        \\
\cmidrule(r){3-5}
    MPL & 2       &           & $\bullet$ & $\bullet$\\
        & 3       & $\bullet$ &           & $\bullet$\\
        & 4       & $\bullet$ & $\bullet$ &          \\
        &         & 0.9       & 1.1       & 1.3      \\
\cmidrule(r){3-5}
    TT  & 0.9     &           & $\bullet$ & $\bullet$\\
        & 1.1     & $\bullet$ &           & $\bullet$\\
        & 1.3     & $\bullet$ & $\bullet$ &          \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
}
\caption*{
  \begin{tabular}{ll}
    ACP & Πρωτόκολλο οριστικοποίησης συναλλαγών\\
    MPL & Ενεργά νήματα επεξεργασίας\\
    TT  & Χρονικό περιθώριο ολοκλήρωσης συναλλαγών\\
  \end{tabular}}
\caption{Στατιστικά σημαντικές διαφορές  μεταξύ των παραγόντων της
  συνιστώσας C2 (μετρικές  χρόνου απόκρισης) \label{tab:diffc2}}
\end{table}

Στον  Πίνακα \ref{tab:diffc2}  βλέπουμε τα  αποτελέσματα των  post hoc
δοκιμών  που μας  οδηγούν στο  συμπέρασμα  ότι το  πρωτόκολλο 2PC  PRA
εμφανίζει  σημαντικές  διαφορές σε  σχέση  με  το χρόνο  απόκρισης  σε
συγκριτικά με τα άλλα δύο πρωτόκολλα. Τα αποτελέσματα που αφορούν τους
παράγοντες  MPL και  TT, δείχνουν  ότι όλες  σε όλα  τα επίπεδα  τιμών
υπάρχουν σημαντικές διαφορές στην επίπτωση που αφορά τη συνιστώσα C2,
όπως υποδεικνύει και το Σχήμα \ref{subfig:C2}.

\begin{figure}[t]
  \begin{subfigure}[l]{0.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/interactionc2a}
    \caption{Τιμή παράγοντα MIT 0.4 \label{sufig:interactionc2a}}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[r]{0.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/interactionc2b}
    \caption{Τιμή παράγοντα MIT 0.6 \label{sufig:interactionc2b}}
  \end{subfigure}
  \caption{Οι αλληλεπιδράσεις  μεταξύ των  παραγόντων MPL, TT  και MIT
    στη συνιστώσα C2 \label{fig:interactionc2}}
\end{figure}

Η  αλληλεπίδραση  μεταξύ   των  τριών  παραγόντων  MPL,   TT  και  MIT
παρουσιάζεται στο Σχήμα \ref{fig:interactionc2}. Είναι η σημαντικότερη
αλληλεπίδραση  που αφορά  τη συνιστώσα  C2.  Από  τα δύο  διαγράμματα
παρατηρούμε   μεγαλύτερους  χρόνους   απόκρισης   για   $MIT  =   0.4$
(\ref{sufig:interactionc2a})  σε  σχέση  με  την τιμή  0.6  του  ίδιου
παράγοντα (~\ref{sufig:interactionc2b}).  Επίσης, παρατηρούμε την τάση
για   απότομη   μείωση   του   χρόνου  απόκρισης   όταν   το   επίπεδο
πολυπρογραμματισμού  από 2  σε 4  ενεργά νήματα  επεξεργασίας, έχοντας
$MIT = 0.6$ και $TT = 0.9$. Συμπεραίνουμε ότι η αύξηση του αριθμού των
ενεργών   νημάτων,  με   τις  προαναφερθέντες   τιμές  των   υπολοίπων
παραγόντων,  είναι  αποτελεσματικότερη  στρατηγική  για  την  επίτευξη
ταχύτερης απόκρισης  απ' ότι για  άλλες πιθανές τους τιμές.   Άλλη μία
περίπτωση βελτίωσης  του χρόνου  απόκρισης με  $MPL =  3$, σημειώνεται
όταν έχουμε  συχνές αφίξεις  συναλλαγών ($MIT =  0.4$) και  το μέγιστο
περιθώριο ολοκλήρωσης της επεξεργασίας των συναλλαγών ($TT = 1.3$).


\subsubsection{ANOVA για το συστατικό C3}
\label{subsubsec:quantc3}

\begin{table}[t]
  \centering
\scalebox{.9}{
  \begin{tabular}{p{2in}llp{1in}}
    \toprule
    Παράγοντας &  F--test & Σημαντικότητα & Μερική eta--square\\
    \midrule
ACP                      & 48.171    & 0.000 & 0.207\\
MPL                      & 1869.720  & 0.000 & 0.910\\
CI                       & 57.664    & 0.000 & 0.239\\
TT                       & 4126.011  & 0.000 & 0.957\\
MIT                      & 24767.104 & 0.000 & 0.985\\
MITofSF                  & 353.506   & 0.000 & 0.658\\
CI * MITofSF             & 52.601    & 0.000 & 0.364\\
CI * MIT                 & 12.842    & 0.000 & 0.065\\
ACP * CI                 & 5.848     & 0.000 & 0.060\\
MPL * CI                 & 3.535     & 0.008 & 0.037\\
CI * TT                  & 12.760    & 0.000 & 0.122\\
MIT * MITofSF            & 4.755     & 0.009 & 0.025\\
ACP * MITofSF            & 46.461    & 0.000 & 0.336\\
MPL * MITofSF            & 6.558     & 0.000 & 0.067\\
TT * MITofSF             & 43.777    & 0.000 & 0.322\\
MPL * MIT                & 311.983   & 0.000 & 0.629\\
TT * MIT                 & 568.012   & 0.000 & 0.755\\
MPL * TT                 & 11.876    & 0.000 & 0.114\\
CI * MIT * MITofSF       & 2.514     & 0.041 & 0.027\\
MPL * CI * MITofSF       & 2.959     & 0.003 & 0.060\\
CI * TT * * MITofSF      & 7.165     & 0.000 & 0.135\\
ACP * CI * MIT           & 2.629     & 0.034 & 0.028\\
MPL * CI * MIT           & 3.919     & 0.004 & 0.041\\
CI * TT * MIT            & 3.283     & 0.012 & 0.034\\
ACP * MIT * MITofSF      & 6.403     & 0.000 & 0.065\\
MPL * MIT * MITofSF      & 16.472    & 0.000 & 0.152\\
TT * MIT * MITofSF       & 35.348    & 0.000 & 0.278\\
ACP * MPL * MIT          & 2.070     & 0.038 & 0.043\\
ACP * TT * MIT           & 3.220     & 0.001 & 0.065\\
MPL * TT * MIT           & 14.963    & 0.000 & 0.140\\
    \bottomrule
  \end{tabular}
}
\caption*{
  \begin{tabular}{ll}
    ACP & Πρωτόκολλο οριστικοποίησης συναλλαγών\\
    MPL & Ενεργά νήματα επεξεργασίας\\
    CI  & Περίοδος δημιουργίας σημείου ελέγχου\\
    TT  & Χρονικό περιθώριο ολοκλήρωσης συναλλαγών\\
    R-square & 0.991 \\
    Προσαρμοσμένη R-square & 0.988\\
  \end{tabular}}
\caption{Στατιστικά σημαντικές επιδράσεις της συνιστώσας C3 \label{tab:effectsc3}}
\end{table}



\begin{table}[ht]
  \centering
\scalebox{1}{
  \begin{tabular}{lllll}
    \toprule
    & & 2PC PRN & 2PC PRC & 2PC PRA\\
    \midrule
    APC & 2PC PRN &           &           & $\bullet$\\
        & 2PC PRC &           &           & $\bullet$\\
        & 2PC PRA & $\bullet$ & $\bullet$ &          \\
        &         & 2         & 3         & 4        \\
\cmidrule(r){3-5}
    MPL & 2       &           & $\bullet$ & $\bullet$\\
        & 3       & $\bullet$ &           & $\bullet$\\
        & 4       & $\bullet$ & $\bullet$ &          \\
        &         & 500       & 1300      & 2100     \\
\cmidrule(r){3-5}
    CI  & 500     &           & $\bullet$ & $\bullet$\\
        & 1300    & $\bullet$ &           & $\bullet$\\
        & 2100    & $\bullet$ & $\bullet$ &          \\
        &         & 0.9       & 1.1       & 1.3      \\
\cmidrule(r){3-5}
    TT  & 0.9     &           & $\bullet$ & $\bullet$\\
        & 1.1     & $\bullet$ &           & $\bullet$\\
        & 1.3     & $\bullet$ & $\bullet$ &          \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
}
\caption*{
  \begin{tabular}{ll}
    ACP & Πρωτόκολλο οριστικοποίησης συναλλαγών\\
    MPL & Ενεργά νήματα επεξεργασίας\\
    CI  & Περίοδος δημιουργίας σημείου ελέγχου\\
    TT  & Χρονικό περιθώριο ολοκλήρωσης συναλλαγών\\
  \end{tabular}}
\caption{Στατιστικά σημαντικές διαφορές  μεταξύ των παραγόντων της
  συνιστώσας C3 \label{tab:diffc3}}
\end{table}

\begin{figure}[ht]
  \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/interactionc3}
    \caption{Οι αλληλεπιδράσεις μεταξύ των  παραγόντων TT και MIT στη
      συνιστώσα C3 \label{fig:inteactionc3}}
\end{figure}

Βλέπουμε   στον  Πίνακα   \ref{tab:effectsc3}   τα  αποτελέσματα   που
αποκομίσθηκαν  από το  μοντέλο της  ANOVA  για τη  συνιστώσα C3.   Το
μοντέλο  περιγράφει  το  99.1\%  της  παρατηρούμενης  διακύμανσης  της
συνιστώσας.  Όλοι οι παράγοντες  έχουν σημαντικές επιπτώσεις καθώς και
αλληλεπιδράσεις. Με  βάση τη  μερική eta--squared,  οι σημαντικότερες
επιδράσεις οφείλονται στους παράγοντες  MIT (98.5\%), TT (95.7\%), MPL
(91.0\%), MITofSF  (65.8\%) και  την αλληλεπίδραση των  παραγόντων MIT
και MITofSF.

Από τις post hoc  δοκιμές (βλέπε Πίνακα \ref{tab:diffc3}) διαπιστώθηκε
πως  για   το  πρωτόκολλο  2PC   PRA,  οι  μετρικές   είναι  σημαντικά
διαφοροποιημένες σε σχέση με τις  άλλες δύο επιλογές. Στους παράγοντες
MPL,  CI  και  TT  παρατηρούνται   σημαντικές  διαφορές  σε  όλες  τις
διαθέσιμες τιμές.

Η αλληλεπίδραση μεταξύ  των παραγόντων TT και MIT βρέθηκε  να έχει τη
σημαντικότερη επίπτωση  στη συνιστώσα  C3. Το διάγραμμα  του Σχήματος
\ref{fig:inteactionc3}  δείχνει  τη   αλληλεπίδραση  αναφορικά  με  το
πρωτόκολλο  2PC  PRN.  Για  τα  άλλα  δύο πρωτόκολλα  έχουμε  παρόμοια
διαγράμματα διότι  το πρωτόκολλο  δεν αλληλεπιδρά  με τους  άλλους δύο
παράγοντας.   Αξίζει να  σημειωθεί ότι  για $MIT  = 0.6$  παρατηρείται
μεγαλύτερη βελτίωση  της συνιστώσας C3,  όταν μεταβάλλεται η  τιμή του
παράγοντα  TT από  0.9 σε  1.3,  απ' ότι  όταν  η τιμή  του MIT  είναι
0.4. Από  τις παραπάνω παρατηρήσεις  οδηγούμαστε στο συμπέρασμα  ότι η
αύξηση των  χρονικών περιθωρίων  ολοκλήρωσης των συναλλαγών  δεν είναι
ιδιαίτερα  αποτελεσματική στη  βελτίωση της  συνιστώσας, όταν  έχουμε
συχνές αφίξεις νέων συναλλαγών.

Άλλες  ενδιαφέρουσες  επιδράσεις  που βρέθηκαν  από  άλλα  διαγράμματα
αλληλεπίδρασης που  τα παραλείπουμε χάριν  συντομίας, συμπεριλαμβάνουν
ένα σημείο ευαισθησίας  που αφορά την επιλογή του  πρωτοκόλλου ACP και
τις  μετρικές  της συνιστώσας  C1  καθώς  και σημείο  ευαισθησίας  της
μετρικής C3 αναφορικά με τον παράγοντα CI.

Συμπερασματικά,  από τα  μοντέλα ANOVA  έγινε εφικτός  ο προσδιορισμός
στατιστικά  σημαντικών επιδράσεων  των παραγόντων  και η  ερμηνεία των
επιπτώσεων  των  παραγόντων  και των  αλληλεπιδράσεων  στις  ποιοτικές
μετρικές.    Ερευνήσαμε  όλες   τις  σημαντικές   αλληλεπιδράσεις  και
εντοπίσαμε  πιθανούς  κινδύνους  που  παρουσιάζουν  κάποιοι  από  τους
συνδυασμούς τιμών των παραγόντων για την επίτευξη των στόχων ποιότητας
της  αρχιτεκτονικής.

Από  την  ανάλυση  προέκυψαν  συμπεράσματα που  απαντούν  στο  τέταρτο
ερώτημα της Ενότητας \ref{subsubsec:quantexperiment}.


\subsection{Γραφική απεικόνιση σχέσεων αντιστάθμισης}
\label{subsec:quantscater}
Η μείωση  των 16 αρχικών παραγόντων  σε 3 συνιστώσες μας  επιτρέπει τη
προβολή των πειραματικών σημείων  σε τρισδιάστατο διάγραμμα διασποράς.
Το διάγραμμα βοηθά  στην εξαγωγή αρχικών συμπερασμάτων  σχετικά με την
επίπτωση  των αρχιτεκτονικών  επιλογών στις  ποιοτικές μετρικές.   Στα
διαγράμματα  του Σχήματος  \ref{fig:scater}  δείχνουμε  και τις  τρεις
συνιστώσες  ενώ   τα  σημεία   που  αφορούν  διαφορετικές   τιμές  του
απεικονιζόμενου  παράγοντα  διακρίνονται   από  διαφορετικό  χρώμα  το
καθένα.

\begin{figure}[hb]
  \begin{subfigure}[l]{0.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/scaterplot}
    \caption{Διάγραμμα πίνακα των ζευγών συνιστωσών και το παράγοντα
      TT \vspace{.24in} \label{subfig:scatermatrix}}
  \end{subfigure}
  ~~~
  \begin{subfigure}[r]{0.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/scaterplot3d}
    \caption{Τρισδιάστατο  διάγραμμα   διασποράς  της   επίδρασης  του
      παράγοντα TT στις τρείς συνιστώσες \label{subfig:scaterplot}}
  \end{subfigure}
  \caption{Διαγράμματα  για την  επίδραση του  παράγοντα TT  στις τρεις
    συνιστώσες \label{fig:scater}}
\end{figure}

Διαγράμματα όπως εκείνα του Σχήματος \ref{fig:scater} μας βοηθούν στον
εντοπισμό παραγόντων με  ισχυρή επίδραση στο σύνολο  των μετρήσεων που
απεικονίζονται στο  διάγραμμα, παρατηρώντας για σχηματισμό  ομάδων από
σημεία  σε κάποιες  από τις  τιμές των  παραγόντων. Συγκεκριμένα,  στο
Σχήμα  \ref{subfig:scatermatrix}  δείχνουμε  το διάγραμμα  πίνακα  που
αφορά    τα   ζεύγη    των    τριών   συνιστωσών    και   στο    Σχήμα
\ref{subfig:scaterplot} βλέπουμε  το τρισδιάστατο  διάγραμμα διασποράς
των τριών συνιστωσών αναφορικά με τον παράγοντα TT.

Από τα διαγράμματα βλέπουμε ξεκάθαρα την ομαδοποίηση των σημείων, όπου
τα σημεία  που αφορούν  την τιμή  $TT =  0.9$ αντιστοιχούν  σε σχετικά
χαμηλές τιμές χρόνου απόκρισης των συναλλαγών (C2) και χαμηλή τιμή των
μετρικών διαμεταγωγής της συνιστώσας C3, οι οποίες επηρεάζονται κυρίως
από  υστερήσεις στην  επικοινωνία.  Παρατηρούμε  αυτά τα  αποτελέσματα
διότι  σημαντικό  μέρος των  συναλλαγών  δεν  ολοκληρώνονται σε  χρόνο
μικρότερο των  0.9 δευτερολέπτων  και ακυρώνονται. Μόνο  οι συναλλαγές
που ολοκληρώνονται με επιτυχία  στα δεδομένα χρονικά όρια συνεισφέρουν
στις μετρικές μέσου χρόνου απόκρισης και διαμεταγωγής συναλλαγών.

Παρόμοιες  ομαδοποιήσεις των  σημείων βρέθηκαν  και για  τον παράγοντα
MIT, όπου τα σημεία για $MIT  = 0.4$ σχηματίζουν ομάδα που αντιστοιχεί
σε σχετικά υψηλές  τιμές της συνιστώσας C2  (μεγάλοι χρόνοι απόκρισης)
και χαμηλές τιμές  της συνιστώσας C3. Το  παρατηρούμενο αποτέλεσμα δεν
εκπλήσσει. Μεγάλο  μέρος των  συναλλαγών που φτάνουν  με ρυθμό  $MIT =
0.4$  τελικά ακυρώνονται  οπότε βρίσκουμε  χαμηλή διαμεταγωγή  για τις
κατανεμημένες συναλλαγές και για τις ομάδες συναλλαγών που μοιράζονται
ένα  ή  παραπάνω  αντικείμενα  όπου  μπορεί  να  έχουμε  αδιέξοδα  και
αμοιβαίες ακυρώσεις.   Επιπλέον, από τα διαγράμματα  διασποράς βρέθηκε
ότι  για συχνές  αποτυχίες  των εξυπηρετητών  ($MITofSF  = 1080$),  τα
αντίστοιχα  σημεία σχηματίζουν  ξεχωριστή  ομάδα.  Η  ακραία τιμή  του
παράγοντα   αντανακλάται  στα   διαγράμματα   που  αποκομίσαμε.    Στη
πραγματικότητα, τόσες συχνές αποτυχίες θα οδηγούσαν στην αντικατάσταση
του συστήματος επεξεργασίας συναλλαγών με άλλο πιο αξιόπιστο.

\subsection{Απειλές στην εγκυρότητα των αποτελεσμάτων}
\label{subsec:quantthreat}
Στις προηγούμενες ενότητες δείξαμε  την αποτελεσματικότητα της μεθόδου
στον   εντοπισμό  σημείων   αντιστάθμισης   και   στην  εκτίμηση   των
σημαντικότερων επιδράσεων των παραγόντων ή συνδυασμών παραγόντων, στις
ποιοτικές μετρικές. Σε αυτή την Ενότητα διερευνούμε συνθήκες οι οποίες
μπορεί να μας οδηγήσουν σε λανθασμένα αποτελέσματα.

Οφείλουμε  να εξετάσουμε  με ιδιαίτερη  προσοχή την  ύπαρξη σύμμεικτων
παραγόντων   (\textenglish{confounding    factor}).    Πρόκειται   για
παράγοντες που  συμμεταβάλλονται με παράγοντες της  αρχιτεκτονικής που
δε  περιλαμβάνονται  στο  πειραματικό σχεδιασμό  και  στην  επακόλουθη
ανάλυση   αλλά  επιδρούν   στις   εξαρτημένες  μεταβλητές   (ποιοτικές
μετρικές).

Τέτοιοι  παράγοντες  δε  βρέθηκαν  στην  ανάλυση  της  αρχιτεκτονικής
κατανεμημένων  συναλλαγών.   Ας υποθέσουμε  ωστόσο  ότι  οι πόροι  που
διατίθενται  για τη  διαχείριση της  ταυτόχρονης πρόσβασης  σε πόρους
κοινόχρηστους  ανάμεσα   στις  ενεργές  συναλλαγές,   είχαν  σημαντική
επίπτωση στις μετρήσεις των ποιοτικών μετρικών. Σε αυτή την περίπτωση,
τα  αποτελέσματα της  ανάλυσης  δε  θα ήταν  ακριβή,  αφού μέρος  της
παρατηρούμενης διακύμανσης  των τιμών θα αποδίδονταν  λανθασμένα στους
συμμετάβλητους παράγοντες.

Τα   δεδομένα   της   ανάλυσης  που   παρουσιάσαμε   προέρχονται   από
προσομοίωση. Όταν όμως τα δεδομένα προέρχονται από μετρήσεις (όπως από
πρωτότυπη  υλοποίηση  λόγου  χάρη),   υπάρχουν  ζητήματα  που  χρίζουν
ιδιαίτερης προσοχής  για να αποτραπεί  κάθε απειλή προς  την εσωτερική
εγκυρότητα της  ανάλυσης. Στα δεδομένα από  μετρήσεις, παράγοντες όπως
το κόστος  που ενέχει  η λήψη  των μετρήσεων  και η  παρακολούθηση και
καταγραφή    των    δραστηριοτήτων    της   υλοποίησης    πρέπει    να
συμπεριλαμβάνονται στον πειραματικό σχεδιασμό και στην ανάλυση.

Η  γενίκευση   των  συμπερασμάτων  της  ανάλυσης   σχετικά  με  κάποια
αρχιτεκτονική, δεν  μπορούν να  γενικευτούν σε  παραλλαγές της  και σε
άλλες αρχιτεκτονικές. Η λανθασμένη γενίκευση αποτελεί εξωτερική απειλή
της  εγκυρότητα  των  συμπερασμάτων  της ανάλυσης.   Όπως  έχουμε  ήδη
αναφέρει,  η  εξαρτήσεις  μεταξύ  των  παραγόντων  της  αρχιτεκτονικής
αφορούν το  συγκεκριμένο εξεταζόμενο σχεδιασμό και  τα αποτελέσματα δε
παρέχουν ενδείξεις  για τη ύπαρξη σημείων  αντιστάθμισης ή ευαισθησίας
σε  άλλες αρχιτεκτονικές.   Θεωρούμε ωστόσο  ότι η  μέθοδος μπορεί  να
εφαρμοστεί  σε  όλα  τα  αρχιτεκτονικά πρότυπα  όπου  οι  εξεταζόμενες
μετρικές είναι  σημαντικές. Λόγου χάρη,  ο χρόνος απόκρισης  μπορεί να
μελετηθεί από την προτεινομένη ανάλυση και σε άλλες αρχιτεκτονικές που
δε   χαρακτηρίζονται    από   το   πρότυπο    Διαχειριστή   Διεργασιών
\cite{Gorton06}  που   χαρακτηρίζει  την   αρχιτεκτονική  επεξεργασίας
συναλλαγών.

Σχετικά   με  την   προσδοκώμενη  εγκυρότητα   των  συμπερασμάτων,   η
προτεινόμενη μέθοδος  έχει στέρεα  θεωρητικά θεμέλια και  βασίζεται σε
δοκιμασμένες  πρακτικές. Αναφορικά  με  το εξεταζόμενη  αρχιτεκτονική,
παροτρύνουμε τον ενδιαφερόμενο αναγνώστη να  δει τους ελέγχους για την
εγκυρότητα  του   μοντέλου,  των   πειραματικών  παραμέτρων   και  των
αφαιρέσεων  του  μοντέλου  στην Ενότητα  \ref{sec:simabstraction}  και
\ref{subsec:simexperiments}.

Άλλος  ένας  κίνδυνος που  αναφέρεται  ως  δοκιμή δομικής  εγκυρότητας
\textenglish{construct validity} στη βιβλιογραφία,  αφορά το κατά πόσο
οι μετρήσεις  αφορούν δεδομένα  σχετικά με τις  υποθέσεις μας  για την
εξεταζόμενη αρχιτεκτονική  λογισμικού.  Οι υποθέσεις  μας διατυπώθηκαν
στην Ενότητα  \ref{sec:simabstraction}. Άλλες απειλές σχετικές  με την
εγκυρότητα  δόμησης   δεν  αφορούν  τη   δική  μας  έρευνα   διότι  οι
συμμετέχοντες στο πείραμα (παράγοντες και αρχιτεκτονικές επιλογές) δεν
είναι υποκείμενα με υποθέσεις για  το σκοπό του πειράματος (hypothesis
guessing)    ή   άγχος    για    το    αποτέλεσμά   του    (evaluation
apprehansion). Αξιοποιήσαμε στην ανάλυσή  μας πολλές μετρικές με στόχο
τη διερεύνηση  της διακύμανσης  της απόδοσης  κατανεμημένων συναλλαγών
και  της  διαθεσιμότητας  των   εξυπηρετητών  με  διάφορες  τιμές  των
παραγόντων που  επιδρούν στις  παραπάνω ποιοτικές μετρικές.   Οι ίδιες
μετρικές  αποδείχτηκαν  αποτελεσματικές  σε  άλλες  σχετικές  εργασίες
\cite{Smith02}  που αφορούν  την  εκτίμηση της  απόδοσης από  δεδομένα
προσομοίωσης. Οπότε,  η απειλή στην εγκυρότητα  των αποτελεσμάτων λόγω
των  ερευνητικών προσδοκιών  μας  (researcher  expectancy), μπορεί  να
αποκλειστεί με βεβαιότητα.

Οι  διαφορετικές πτυχές  της αρχιτεκτονικές  \cite{Kruchten95} όπως  η
λογική, η διαδικαστική, η αναπτυξιακή και η φυσική απεικόνιση, συνήθως
αναπαριστώνται  από  ειδικά  διαγράμματα.   Η  συνεπής  μετατροπή  των
διαγραμμάτων σε μοντέλο προσομοίωσης ή πρωτότυπη υλοποίηση δε γίνεται
αυτόματα  και απαιτεί  εμπειρία και  ικανότητες. Αν  οι επικρατέστερες
μέθοδοι κατασκευής αρχιτεκτονικών διαγραμμάτων, όπως η UML λόγου χάρη,
παρείχαν   τυπική  σημασιολογία   για   την   ξεκάθαρη  ερμηνεία   των
διαγραμμάτων, η αυτόματη  μετατροπή δε θα ήταν  τόσο δύσκολη υπόθεση.
Η αποτελεσματικότητα  της προτεινόμενης  μεθόδου εξαρτάται  καίρια από
τη σωστή αναπαράσταση της  αρχιτεκτονικής.  Θεωρούμε ωστόσο ότι καθώς
τα εργαλεία σχεδίασης ωριμάσουν και η σχεδιαστική ομάδας εξοικειώνεται
με  τις  δυνατότητες  και  τα προβλήματα  των  εργαλείων,  ο  κίνδυνος
εισαγωγής λαθών κατά τη μετατροπή σταδιακά θα εκλείψει.

Εκτιμούμε  ότι  η  πρόοδος  και  η  ωρίμανση  των  τεχνικών  ανάπτυξης
λογισμικού βασιζόμενες σε  μοντέλα (Model--Driven Software Development
\cite{Stahl06}) τελικά  θα οδηγήσουν  στην επέκταση των  εργαλείων και
των γλωσσών ώστε να παρέχουν  τυπική σημασιολογία.  Τότε, η αυτόματη ή
η  υποβοηθούμενη  μετατροπή  των  διαγραμμάτων σε  τυπικά  μοντέλα  θα
επιτρέψει τον εύκολο πειραματισμό και  θα διευκολύνει την εφαρμογή της
προτεινόμενης μεθόδου.

\section{Συμπεράσματα}
\label{sec:quantconclusion}
Στις προηγούμενες  ενότητες παρουσιάσαμε  μία μέθοδο που  στοχεύει στη
αποκάλυψη  των στατιστικά  σημαντικών σημείων  αντιστάθμισης ποιοτικών
μετρικών αρχιτεκτονικών λογισμικού και τη συσχέτιση της παρατηρούμενης
διακύμανσης των τιμών των μετρικών της εξεταζόμενης αρχιτεκτονικής.  Η
ανάλυση  των  δύο  σταδίων  που   περιγράψαμε  είναι  γενική  αφού  δε
προϋποθέτει  κάποια  συγκεκριμένη   μετρική  ή  εξειδικευμένη  τεχνική
απόκτησης των πειραματικών δεδομένων.

Η  προτεινόμενη  μέθοδος  εφαρμόστηκε  στην  αποτίμηση  δεδομένων  που
αφορούν την αρχιτεκτονική  κατανεμημένων συναλλαγών και χαρακτηρίζεται
από  16   ποιοτικές  μετρικές.   Τα  δεδομένα   αποκομίσθηκαν  από  το
προσομοιωτή  κατανεμημένων  συναλλαγών  ACID  Sim  Tools.   Η  ανάλυση
παραγόντων του  πρώτου σταδίου της μεθόδου  αποκάλυψε ισχυρή συσχέτιση
ορισμένων   μετρικών  με   λανθάνοντα   ποιοτικό  χαρακτηριστικό   που
σχετίζεται  με το  κόστος  σε προσβάσεις  και  καταγραφή δεδομένων  σε
μόνιμα μέσα αποθήκευσης και την  ανάνηψη από αποτυχίες του διακομιστή.
Η διαμεταγωγή των τοπικών  συναλλαγών βρέθηκε αρνητικά συσχετισμένη με
το παραπάνω  ποιοτικό χαρακτηριστικό  και δε βρέθηκε  κάποια συσχέτιση
μεταξύ  της διαμεταγωγής  τοπικών  και  κατανεμημένων συναλλαγών.   Τα
χαρακτηριστικά   της   συμπεριφοράς   των  τοπικών   συναλλαγών,   που
αποκαλύφθηκαν από  την προτεινόμενη  μέθοδο, δεν ήταν  αναμενόμενα και
ούτε μπορούσαμε να τα μαντέψουμε εμπειρικά.

Τα θηκοδιαγράμματα των  τριών συνιστωσών που βρέθηκαν  από την ανάλυση
παραγόντων αποκαλύπτουν  σημεία ευαισθησίας και  σημεία αντιστάθμισης.
Αποκαλύπτουν δηλαδή ένα  η παραπάνω παράγοντες που  επιδρούν σε πολλές
μετρικές που  δεν μπορούν να βελτιστοποιηθούν  ταυτόχρονα.  Το δεύτερο
στάδιο της  μεθόδου αφορά την  ανάλυση διακύμανσης για  τις συνιστώσες
που αποκάλυψε η  ανάλυση παραγόντων.  Σε αυτό το  στάδιο αποδίδουμε τη
παρατηρούμενη  διακύμανση των  τιμών  των  συνιστωσών σε  συγκεκριμένα
αρχιτεκτονικά χαρακτηριστικά και των μεταξύ τους αλληλεπιδράσεις.

Η  πολυπαραγωντική  ανάλυση καθώς  και  το  ζήτημα της  πρόβλεψης  της
ποιοτικής συμπεριφοράς ενός συστήματος λογισμικού με βάση μετρικές που
δεν  εξετάστηκαν  στην  παρούσα  έρευνα  \cite{Katsaros06},  αποτελούν
ενδιαφέρουσες προοπτικές και επεκτάσεις στην προτεινόμενη μέθοδο.

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../main"
%%% coding: utf-8
%%% ispell-dictionary: "el"
%%% End:
